import type { Question } from "../types";

export const questionsDB: Question[] = [
  {
    id: 1,
    question: "Укажите основные виды колебаний",
    options: [
      "гармонические",
      "затухающие",
      "вынужденные и автоколебания",
      "электрические",
      "а,б,в,г",
    ],
    correctAnswer: "а,б,в,г",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 2,
    question: "Механическая волна - это механическое возмущение:",
    options: [
      "локализованное в пространстве",
      "распространяющееся в пространстве и несущее энергию",
      "самовозбуждающееся в пространстве",
      "распространение которого не связано с переносом энергии",
      "перемещение электрических волн возбуждения по нервным волокнам",
    ],
    correctAnswer: "распространяющееся в пространстве и несущее энергию",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 3,
    question: "Укажите механические волны:",
    options: [
      "ультразвук",
      "свет",
      "рентгеновское излучение",
      "ультрафиолетовое излучение",
      "- излучение",
    ],
    correctAnswer: "ультразвук",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 4,
    question: "К каким колебательным системам относятся сердце, легкие?",
    options: [
      "затухающие",
      "автоколебательным",
      "свободным",
      "вынужденным",
      "- излучение",
    ],
    correctAnswer: "автоколебательным",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 5,
    question: "Перечислите механические процессы в живом организме.",
    options: [
      "движение стенок, клапанов сердца, движение крови, легких и других органов",
      "генерация и распространение электрических сигналов в органах",
      "перемещение электрических волн возбуждения по нервным волокнам",
      "транспорт молекул и ионов через мембрану",
      "перемещение электрических волн возбуждения по нервным волокнам",
    ],
    correctAnswer:
      "движение стенок, клапанов сердца, движение крови, легких и других органов",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 6,
    question: "Какие колебания принято называть звуком?",
    options: [
      "колебания с частотой от 16 Гц и выше",
      "механические колебания, распространяющиеся в упругих средах и воспринимаемые человеческим ухом",
      "колебания частиц воздуха, распространяющиеся в форме поперечной волны",
      "гармоническое колебание",
      "колебания, логарифмический декремент затухания которых уменьшается",
    ],
    correctAnswer:
      "механические колебания, распространяющиеся в упругих средах и воспринимаемые человеческим ухом",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 7,
    question: "В какой из перечисленных сред звук не распространяется?",
    options: [
      "в твердых телах",
      "в жидкостях",
      "звук распространяется в любой среде",
      "вакуум",
      "в газах",
    ],
    correctAnswer: "вакуум",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 8,
    question:
      "Укажите полный интервал частот звуковых волн, воспринимаемых человеческим ухом:",
    options: [
      "10-2200 Гц",
      "18-500 Гц",
      "400-20000 Гц",
      "16-20000 Гц",
      "5-160 Гц",
    ],
    correctAnswer: "16-20000 Гц",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 9,
    question: "От чего зависит громкость звука?",
    options: [
      "только от уровня интенсивности",
      "только от скорости распространения звука",
      "только от частоты колебаний",
      "от характера волны",
      "от уровня интенсивности и частоты колебаний",
    ],
    correctAnswer: "от уровня интенсивности и частоты колебаний",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 10,
    question: "Чем главным образом определяется высота звукового тона?",
    options: [
      "скоростью распространения волны",
      "амплитудой звукового давления",
      "частотой колебаний основного тона",
      "уровнем интенсивности",
      "частотой колебаний обертонов",
    ],
    correctAnswer: "частотой колебаний основного тона",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 11,
    question:
      "Какую природу приобретает первичный механизм действия инфразвука на организм?",
    options: [
      "химическую",
      "механическую",
      "резонансную",
      "электрическую",
      "электромагнитную",
    ],
    correctAnswer: "резонансную",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 12,
    question: "Что показывает аудиограмма?",
    options: [
      "зависимость громкости от уровня интенсивности",
      "зависимость уровня интенсивности на пороге слышимости от частоты",
      "зависимость интенсивности звука от частоты",
      "зависимость громкости звука от длины волны",
      "зависимость высоты звука от частоты",
    ],
    correctAnswer:
      "зависимость уровня интенсивности на пороге слышимости от частоты",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 13,
    question: "На чем основан диагностический метод аускультации?",
    options: [
      "выслушивании звучания тонов и шумов, возникающих при функционировании отдельных органов",
      "выслушивании звучания отдельных частей тела при их простукивании",
      "графической регистрации тонов и шумов сердца",
      "определении остроты слуха",
      "определение уровня интенсивности на пороге слышимости от частоты",
    ],
    correctAnswer:
      "выслушивании звучания тонов и шумов, возникающих при функционировании отдельных органов",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 14,
    question:
      "Что определяет акустический спектр как физическая характеристика звука?",
    options: ["широту", "громкость", "модуляцию", "тембр", "высоту"],
    correctAnswer: "тембр",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 15,
    question: "Какие колебания могут вызвать резонанс в организме?",
    options: [
      "инфразвуковые",
      "ультразвуковые",
      "сверхзвуковые",
      "надтональные",
      "крик человека",
    ],
    correctAnswer: "инфразвуковые",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 16,
    question: "Укажите физические характеристики звука:",
    options: [
      "громкость, тембр, длина волны, частота",
      "интенсивность, скорость, акустическое давление, частота",
      "длина волны, частота, тембр",
      "громкость, длина волны",
      "громкость, тембр",
    ],
    correctAnswer: "интенсивность, скорость, акустическое давление, частота",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 17,
    question: "Укажите характеристики слухового ощущения:",
    options: [
      "интенсивность, громкость, тембр, длина волны, частота",
      "громкость, тембр, высота",
      "интенсивность, тембр, длина волны, частота",
      "интенсивность, громкость, тембр",
      "интенсивность, длина волны, частота",
    ],
    correctAnswer: "громкость, тембр, высота",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 18,
    question: "На каком принципе основан диагностический метод перкуссии?",
    options: [
      "графически регистрировать тоны и шумы сердца",
      "определять остроту слуха",
      "выслушивать тоны и шумы, возникающие при функционировании органов",
      "выслушивать звучание отдельных частей тела при их простукивании",
      "определять уровень интенсивности на пороге слышимости в зависимости от частоты",
    ],
    correctAnswer:
      "выслушивать звучание отдельных частей тела при их простукивании",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 19,
    question: "В чём заключается аудиометрия как диагностический метод?",
    options: [
      "в определении наименьшей интенсивности звука, воспринимаемого человеком",
      "в определении наименьшей частоты звука, воспринимаемого человеком",
      "в определении порога слухового ощущения на разных частотах",
      "в определении порога болевого ощущения на разных частотах",
      "в определении наибольшей частоты звука, воспринимаемого человеком",
    ],
    correctAnswer: "в определении порога слухового ощущения на разных частотах",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 20,
    question:
      "Как возникает кавитация при прохождении ультразвука через среду?",
    options: [
      "если среда обладает малой плотностью",
      "если ультразвук имеет большую интенсивность",
      "если ультразвук имеет малую интенсивность",
      "если среда имеет высокую температуру",
      "если уровень интенсивности зависит от частоты",
    ],
    correctAnswer: "если ультразвук имеет большую интенсивность",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 21,
    question:
      "Какой из перечисленных методов нельзя отнести к звуковым методам исследования в клинике?",
    options: [
      "УЗИ",
      "перкуссию",
      "аускультацию",
      "фонокардиографию",
      "рентгенографию",
    ],
    correctAnswer: "рентгенографию",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 22,
    question: "Укажите части звукопроводящей системы уха:",
    options: [
      "барабанная перепонка, ушная раковина, слуховой проход, слуховые косточки",
      "кортиев орган, слуховые косточки",
      "улитка, кортиев орган, слуховые косточки",
      "кортиев орган, слуховые косточки",
      "барабанная перепонка, кортиев орган, слуховые косточки",
    ],
    correctAnswer:
      "барабанная перепонка, ушная раковина, слуховой проход, слуховые косточки",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 23,
    question:
      "Укажите основное медико-биологическое направление приложения ультразвука.",
    options: [
      "диагностика болезней",
      "усиление биохимических процессов",
      "разрушение патологических клеток",
      "усиление электрической активности мембран",
      "увеличения теплопроводности",
    ],
    correctAnswer: "диагностика болезней",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 24,
    question:
      "Назовите физические явления, используемые для получения ультразвука:",
    options: [
      "1) магнитострикция прямой; 2) обратный пьезоэффект; 3) эффект Доплера; 4) пьезоэффект — 1), 2)",
      "1), 3)",
      "2), 3), 4)",
      "1,2,3,4",
      "1),4)",
    ],
    correctAnswer:
      "1) магнитострикция прямой; 2) обратный пьезоэффект; 3) эффект Доплера; 4) пьезоэффект — 1), 2)",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 25,
    question:
      "Поверхность тела при ультразвуковом исследовании (УЗИ) смазывают вазелиновым маслом для:",
    options: [
      "увеличения теплопроводности",
      "увеличения отражения ультразвука",
      "уменьшения отражения ультразвука",
      "уменьшения поглощения ультразвука",
      "увеличения электропроводности",
    ],
    correctAnswer: "уменьшения отражения ультразвука",
    category: "Механические колебания и волны. Акустика, звуковые колебания",
  },
  {
    id: 26,
    question:
      "Какой характер движения шарика в жидкости предполагается в методе Стокса?",
    options: [
      "ламинарное",
      "равномерное",
      "ускоренное",
      "замедленное движение",
      "турбулентное",
    ],
    correctAnswer: "ламинарное",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 27,
    question: "Чем объясняется внутреннее трение в жидкости или газе?",
    options: [
      "переносом электрического заряда",
      "переносом механического импульса",
      "переносом массы",
      "переносом количества теплоты",
      "переносом температуры",
    ],
    correctAnswer: "переносом механического импульса",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 28,
    question:
      "В каком направлении действуют силы внутреннего трения, возникающие при относительном движении смежных слоев жидкости?",
    options: [
      "направлять перпендикулярно слоям вверх",
      "направлять перпендикулярно слоям вниз",
      "направлять под углом к поверхности слоя",
      "направлять касательно поверхности слоев",
      "направлять параллельно слоям",
    ],
    correctAnswer: "направлять касательно поверхности слоев",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 29,
    question: "Укажите силы, действующие на шарик, падающий в вязкой жидкости:",
    options: [
      "вес; сила сопротивления; сила тяжести; сила упругости; выталкивающая сила — а), б), в)",
      "а), б), д)",
      "а), д)",
      "в), г), д)",
      "б), в), д)",
    ],
    correctAnswer:
      "вес; сила сопротивления; сила тяжести; сила упругости; выталкивающая сила — а), б), в)",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 30,
    question: "Кровь является неньютоновской жидкостью, так как...",
    options: [
      "она течет по сосудам с большой скоростью",
      "ее течение является ламинарным",
      "она содержит склонные к агрегации форменные элементы",
      "ее течение является турбулентным",
    ],
    correctAnswer: "она содержит склонные к агрегации форменные элементы",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 31,
    question:
      "Как изменяется число Рейнольдса при переходе режима течения жидкости из турбулентного в ламинарный?",
    options: [
      "уменьшается, затем увеличивается",
      "увеличивается, затем уменьшается",
      "уменьшается",
      "увеличивается",
      "не меняется",
    ],
    correctAnswer: "уменьшается",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 32,
    question: "Что является причиной появления сердечных шумов?",
    options: [
      "турбулентное течение крови около сердечных клапанов",
      "изменение частоты сокращений сердечной мышцы",
      "изменение звукопроводности тканей",
      "ламинарное течение крови в аорте",
      "изменение времени сокращений сердечной мышцы",
    ],
    correctAnswer: "турбулентное течение крови около сердечных клапанов",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 33,
    question:
      "Как определяется сила сопротивления, действующая на шарик, движущийся в вязкой жидкости, согласно закону Стокса?",
    options: [
      "Fтр = η S Δυ / Δх",
      "Fтр = η S Δυ Δх",
      "Fтр = 6πη R υ",
      "Fтр = η S",
      "Fтр = Δυ / Δх",
    ],
    correctAnswer: "Fтр = 6πη R υ",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 34,
    question:
      "Какой закон лежит в основе метода определения вязкости с помощью капиллярного вискозиметра?",
    options: [
      "закон Ньютона",
      "закон Архимеда",
      "закон Стокса",
      "закон Пуазейля",
      "числом Рейнольдса",
    ],
    correctAnswer: "закон Пуазейля",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 35,
    question:
      "Укажите, что характеризует градиент скорости в формуле Ньютона F=η S Δυ/Δх:",
    options: [
      "изменение скорости течения жидкости во времени",
      "изменение скорости течения жидкости по направлению вдоль трубы",
      "изменение скорости течения жидкости по направлению, перпендикулярному потоку жидкости",
      "без изменения скорости течения",
      "изменение температуры жидкости",
    ],
    correctAnswer:
      "изменение скорости течения жидкости по направлению, перпендикулярному потоку жидкости",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 36,
    question: "Как изменяется вязкость жидкости с увеличением температуры:",
    options: [
      "уменьшается только у Ньютоновских жидкостей",
      "уменьшается у любых жидкостей",
      "уменьшается только у Неньютоновских жидкостей",
      "увеличивается у любых жидкостей",
      "не меняется",
    ],
    correctAnswer: "уменьшается у любых жидкостей",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 37,
    question: "Где скорость течения крови имеет максимальное значение:",
    options: [
      "в областях, примыкающих к стенкам кровеносного сосуда",
      "скорость течения крови в любой точке сечения кровеносного сосуда остаётся постоянной",
      "в центре кровеносного сосуда",
    ],
    correctAnswer: "в центре кровеносного сосуда",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 38,
    question: "Какова вязкость крови в аорте человека в норме?",
    options: [
      "0,04–0,05 Па·с",
      "4–5 мПа·с",
      "4–5 Па·с",
      "40–50 мПа·с",
      "10–50 мПа·с",
    ],
    correctAnswer: "4–5 мПа·с",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 39,
    question: "На основе какого метода используют формулу силы F = 6πη R υ?",
    options: [
      "применять метод капиллярного вискозиметра",
      "применять метод Стокса",
      "применять метод отрыва капель",
      "метода течения",
      "метод Бернулли",
    ],
    correctAnswer: "применять метод Стокса",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 40,
    question: "Объясните, какое течение сопровождается акустическими шумами:",
    options: [
      "ламинарное течение крови",
      "турбулентное течение крови",
      "установившееся течение крови",
      "ньютоновские жидкости",
      "неньютоновские жидкости",
    ],
    correctAnswer: "турбулентное течение крови",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 41,
    question: "Чем определяется характер течения жидкости по трубе?",
    options: [
      "по закону Стокса",
      "по формуле Пуазейля",
      "по уравнению Ньютона",
      "по числу Рейнольдса",
      "по закону Гагена–Пуазейля",
    ],
    correctAnswer: "по числу Рейнольдса",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 42,
    question: "Как называется прибор, которым измеряют артериальное давление?",
    options: [
      "сфигмотонометр",
      "вискозиметр",
      "фонендоскоп",
      "стетоскоп",
      "микроскоп",
    ],
    correctAnswer: "сфигмотонометр",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 43,
    question: "Как определяют диастолическое давление крови?",
    options: [
      "измеряют минимальное давление крови в аорте (и крупных артериях)",
      "измеряют среднее давление крови в аорте (и крупных артериях)",
      "измеряют максимальное давление крови в аорте (и крупных артериях)",
      "измеряют максимальное давление крови на сердце",
      "увеличение гидравлического сопротивления плечевой артерии",
    ],
    correctAnswer:
      "измеряют минимальное давление крови в аорте (и крупных артериях)",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 44,
    question:
      "В какой момент регистрируется систолическое артериальное давление крови (по Короткову)?",
    options: [
      "при появлении признаков ламинарного течения",
      "при появлении признаков турбулентного течения",
      "при появлении звука крови",
      "при появлении признаков прекращения движения крови",
      "при исчезновении звука",
    ],
    correctAnswer: "при появлении признаков турбулентного течения",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 45,
    question: "Для чего служит сфигмоманометр?",
    options: [
      "Это прибор для записи пульсовой волны",
      "Это прибор для определения скорости кровотока",
      "Это прибор для определения вязкости крови",
      "Это прибор для измерения артериального давления",
      "Это прибор для измерения пульса",
    ],
    correctAnswer: "Это прибор для измерения артериального давления",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 46,
    question:
      "На каком физическом принципе основано измерение диастолического артериального давления методом Короткова?",
    options: [
      "уменьшать статическое давление крови в плечевой артерии",
      "переходить от турбулентного течения крови к ламинарному",
      "увеличивать гидравлическое сопротивление плечевой артерии",
      "уменьшать гидравлическое сопротивление плечевой артерии",
      "увеличивать статическое давление крови в плечевой артерии",
    ],
    correctAnswer: "переходить от турбулентного течения крови к ламинарному",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 47,
    question:
      "Укажите, какой метод применяется для измерения скорости кровотока",
    options: [
      "ультразвуковой",
      "Пуазейля",
      "Стокса",
      "ротационный",
      "капиллярный",
    ],
    correctAnswer: "ультразвуковой",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 48,
    question:
      "Как изменяется линейная скорость кровотока в кровеносной системе от аорты до капилляров:",
    options: [
      "увеличивается",
      "уменьшается",
      "становится равной нулю",
      "не изменяется",
    ],
    correctAnswer: "уменьшается",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 49,
    question:
      "Какому показателю соответствует минимальное измеренное артериальное давление?",
    options: [
      "измерять давление крови в вене во время диастолы",
      "измерять давление крови в артерии во время систолы",
      "измерять давление крови в артерии во время диастолы",
      "измерять среднее давление крови в артерии",
      "измерять давление крови в капиллярах во время диастолы",
    ],
    correctAnswer: "измерять давление крови в артерии во время диастолы",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 50,
    question:
      "Как называется свойство жидкости оказывать сопротивление перемещению ее слоев относительно друг друга",
    options: [
      "капиллярное явление",
      "вязкостью",
      "турбулентностью",
      "текучестью",
      "сжиаемостью",
    ],
    correctAnswer: "вязкостью",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 51,
    question:
      "В каких сосудах системы кровообращения имеет самую низкую скорость кровотока",
    options: [
      "в аорте",
      "в артериолах",
      "в капиллярах",
      "в артериях",
      "в венах",
    ],
    correctAnswer: "в капиллярах",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 52,
    question:
      "О каком показателе артериального давления мы можем судить при появлении тонов Короткова над плечевой артерией?",
    options: [
      "артериальное",
      "пульсовое",
      "систолическое",
      "диастолическое",
      "венозное",
    ],
    correctAnswer: "систолическое",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 53,
    question: "Вязкость крови в основном определяется содержанием:",
    options: ["глобулина", "эритроцитов", "тромбоцитов", "лейкоцитов"],
    correctAnswer: "эритроцитов",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 54,
    question:
      "Как изменяется скорость распространения пульсовой волны в крупных сосудах при уменьшении модуля упругости сосудов?",
    options: [
      "незначительно увеличивает",
      "уменьшает",
      "не изменяет",
      "существенно увеличивает",
      "незначительно уменьшает",
    ],
    correctAnswer: "уменьшает",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 55,
    question: "Что называется газовой эмболией?",
    options: [
      "закупорка сосуда тромбом",
      "сужение кровеносного сосуда",
      "закупорка сосуда газовым пузырьком",
      "расширение кровеносного сосуда",
      "деформации эластичных стенок сосудов",
    ],
    correctAnswer: "закупорка сосуда газовым пузырьком",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 56,
    question: "Какая жидкость называется неньютоновской?",
    options: [
      "если коэффициент вязкости зависит от режима течения жидкости",
      "если коэффициент вязкости не зависит от давления",
      "если коэффициент вязкости не зависит от градиента скорости",
      "если жидкость идеальная",
      "если жидкость сжимаемая",
    ],
    correctAnswer:
      "если коэффициент вязкости зависит от режима течения жидкости",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 57,
    question: "За счет чего образуется пульсовая волна",
    options: [
      "деформации эластичных стенок сосудов",
      "изменение давления в разветвленной кровеносной системе",
      "давлению крови в вене во время диастолы",
      "изменения скорости течения крови по сосудам разного диаметра",
      "давлению крови в вене во время систолы",
    ],
    correctAnswer: "деформации эластичных стенок сосудов",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 58,
    question:
      "Объясните, какую форму принимает жидкость в условиях невесомости:",
    options: ["шара", "плоскую", "круга", "произвольную", "квадрата"],
    correctAnswer: "шара",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 59,
    question: "Объясните, что при ламинарном течении жидкости:",
    options: [
      "слои жидкости не перемешиваются, течение сопровождается характерными акустическими шумами",
      "слои жидкости перемешиваются, образуя завихрения; течение не сопровождается характерными акустическими шумами",
      "слои жидкости не перемешиваются, течение не сопровождается характерными акустическими шумами",
      "слои жидкости текут взаимоперпендикулярно",
      "изменения скорости течения крови по сосудам разного диаметра",
    ],
    correctAnswer:
      "слои жидкости не перемешиваются, течение не сопровождается характерными акустическими шумами",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 60,
    question: "Какую величину измеряют капиллярным вискозиметром",
    options: [
      "абсолютную вязкость",
      "силу внутреннего трения",
      "относительную вязкость",
      "градиент скорости жидкости",
      "текучесть жидкости",
    ],
    correctAnswer: "относительную вязкость",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 61,
    question:
      "Как называют волну повышенного давления, распространяющуюся по аорте и артериям при выбросе крови из левого желудочка в период систолы?",
    options: [
      "электрической волной",
      "пульсовой волной",
      "стоячей волной",
      "плоской волной",
      "волной де-Бройля",
    ],
    correctAnswer: "пульсовой волной",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 62,
    question: "Объясните понятие ударного объёма крови",
    options: [
      "объём крови, выбрасываемый желудочком в аорту за одно сокращение",
      "объём крови в желудочке",
      "объём крови, выбрасываемый желудочком в аорту за одну минуту",
      "объём крови в предсердии",
      "объем воздуха, выбрасываемый желудочком в аорту за одну час",
    ],
    correctAnswer:
      "объём крови, выбрасываемый желудочком в аорту за одно сокращение",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 63,
    question:
      "От чего зависит характер течения жидкости в трубах (ламинарное или турбулентное)?",
    options: [
      "1) скорости течения 2) диаметра трубы 3) плотности жидкости 4) вязкости жидкости 5) градиента давления — 1, 2, 3",
      "2, 3, 4, 5",
      "2, 4",
      "1, 2, 3, 4",
      "3,5,4",
    ],
    correctAnswer: "1, 2, 3, 4",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 64,
    question:
      "В каких сосудах наблюдается наибольшая вероятность возникновения турбулентного кровотока?",
    options: [
      "крупных",
      "мелких",
      "возникновение турбулентности не зависит от диаметра сосуда",
      "капиллярах",
      "венах",
    ],
    correctAnswer: "крупных",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 65,
    question:
      "В каком отделе сосудистого русла наблюдается наибольшее гидравлическое сопротивление?",
    options: ["аорте", "артерии", "артериолах", "капиллярах", "венах"],
    correctAnswer: "артериолах",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 66,
    question:
      "Какое артериальное давление измеряют у человека в норме (мм рт. ст.)?",
    options: ["80/120", "160/110", "220/100", "120/80", "150/70"],
    correctAnswer: "120/80",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 67,
    question:
      "Как изменяется вязкость жидкости при изменении температуры и давления?",
    options: [
      "убывает с ростом температуры",
      "увеличивает с уменьшением давления",
      "увеличивает с повышением температуры",
      "не зависит от температуры",
      "не зависит от давления",
    ],
    correctAnswer: "убывает с ростом температуры",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 68,
    question: "Уравнение Ньютона для вязкой жидкости имеет вид:",
    options: [
      "F=η(dv/dt)S",
      "F=ρ(dv/dt)S",
      "F =η (dx/dv) S",
      "F=η(dx/dt)S",
      "F=η(dv/dx)S",
    ],
    correctAnswer: "F=η(dv/dx)S",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 69,
    question: "По какой формуле определяется число Рейнольдса",
    options: ["Re=Dνρ/η", "Re=Dλρ/η", "Re=Dωρ/η", "Re=Dvρ/η", "Re=Rvρ/η"],
    correctAnswer: "Re=Dvρ/η",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 70,
    question:
      "Как изменяется объёмная скорость кровотока при переходе от одного отдела кровеносной системы к другому?",
    options: [
      "остается постоянной во всех отделах",
      "от аорты к капиллярам уменьшается, а затем увеличивается",
      "от аорты к капиллярам увеличивается, а затем уменьшается",
      "постепенно уменьшается во всех отделах",
    ],
    correctAnswer: "остается постоянной во всех отделах",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 71,
    question: "Что подразумевают под кровяным давлением наиболее часто?",
    options: [
      "общее давление",
      "внутреннее давление",
      "артериальное давление",
      "венозное давление",
    ],
    correctAnswer: "артериальное давление",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 72,
    question:
      "Какой формулой выражается уравнение неразрывности струи для установившегося (стационарного) движения жидкости",
    options: ["S1v1=S2v2", "S1v1S2v2", "S1=S2", "v1=v2"],
    correctAnswer: "S1v1=S2v2",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 73,
    question:
      "Объясните, почему пузырек газа затрудняет (или прекращает) движение крови в сосуде?",
    options: [
      "большая сила трения пузырька газа о стенки сосуда",
      "различные дополнительные давления под менисками пузырька газа",
      "пузырек инициирует турбулентное движение крови",
      "пузырек закрывает просвет сосуда",
    ],
    correctAnswer: "пузырек закрывает просвет сосуда",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 74,
    question:
      "Как изменяется коэффициент поверхностного натяжения жидкости при увеличении её температуры",
    options: [
      "уменьшается",
      "увеличивается",
      "не меняется",
      "сначала уменьшается, а затем увеличивается",
    ],
    correctAnswer: "уменьшается",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 75,
    question: "Что делают поверхностно-активные вещества (ПАВ) с жидкостью?",
    options: [
      "уменьшают поверхностное натяжение жидкости",
      "увеличивают вязкость жидкости",
      "увеличивают поверхностное натяжение жидкости",
      "уменьшают вязкость жидкости",
      "неизменяют поверхностное натяжение жидкости",
    ],
    correctAnswer: "уменьшают поверхностное натяжение жидкости",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 76,
    question: "Что уменьшает поверхностное натяжение жидкости?",
    options: [
      "Увеличение вязкости",
      "Поверхностно-активные вещества (ПАВ)",
      "Повышение температуры",
      "Повышение давления",
      "Уменьшение плотности",
    ],
    correctAnswer: "Поверхностно-активные вещества (ПАВ)",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 77,
    question:
      "Разница в вязкости крови в крупных и мелких кровеносных сосудах обусловлена …. способностью эритроцитов образовывать агрегаты 2. различием геометрических форм эритроцитов и их агрегатов 3. изменением свойств плазмы крови в этих сосудах 4. изменением градиента скорости потока крови",
    options: [
      "только 1, 2, 4",
      "только 1, 2",
      "только 3,4",
      "2,3",
      "все ответы верны",
    ],
    correctAnswer: "только 1, 2, 4",
    category: "Механика жидкости",
  },
  {
    id: 78,
    question: "Дайте определение тепловому излучению:",
    options: [
      "электромагнитные волны, испускаемые всеми телами",
      "электромагнитные волны, испускаемые черными телами",
      "электромагнитные волны, испускаемые телами с температурой выше 0оС",
      "механические волны, испускаемые всеми телами",
      "механические волны, испускаемые всеми телами с температурой выше 0оС",
    ],
    correctAnswer: "электромагнитные волны, испускаемые всеми телами",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 79,
    question:
      "Как называют поток излучения, испускаемый с единицы площади поверхности тела?",
    options: [
      "энергетической светимостью",
      "монохроматическим коэффициентом поглощения",
      "коэффициентом поглощения",
      "спектральной плотностью энергетической светимости",
      "монохроматическим коэффициентом поглощения",
    ],
    correctAnswer: "энергетической светимостью",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 80,
    question:
      "Как называют величину, равную отношению энергетической светимости узкого участка спектра к ширине этого участка:",
    options: [
      "энергетической светимостью",
      "потоком излучения",
      "коэффициентом поглощения",
      "спектральной плотностью энергетической светимости",
      "энергией, излучаемой за единицу времени со всей поверхности тела",
    ],
    correctAnswer: "спектральной плотностью энергетической светимости",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 81,
    question: "Какое значение может принимать коэффициент поглощения:",
    options: ["большие 0", "меньшие 0", "от -1 до 1", "от 0 до 1", "больше 1"],
    correctAnswer: "от 0 до 1",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 82,
    question: "Выберите определение закона Кирхгофа:",
    options: [
      "при одинаковой спектральной плотности энергетической светимости отношение температуры к монохроматическому коэффициенту поглощения одинаково для любых тел",
      "при одинаковом коэффициенте поглощения отношение спектральной плотности энергетической светимости к температуре одинаково для любых тел",
      "при одинаковой температуре отношение спектральной плотности энергетической светимости к монохроматическому коэффициенту поглощения одинаково для любых тел",
      "при одинаковой температуре поглощение всех тел не зависит о длины волны",
      "при одинаковой температуре излучение всех тел не зависит о длины волны",
    ],
    correctAnswer:
      "при одинаковой температуре отношение спектральной плотности энергетической светимости к монохроматическому коэффициенту поглощения одинаково для любых тел",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 83,
    question: "Выберите определение закона Стефана-Больцмана:",
    options: [
      "спектральная плотность энергетической светимости черного тела пропорциональна четвертой степени его термодинамической температуры",
      "энергетическая светимость черного тела пропорциональна четвертой степени его термодинамической температуры",
      "энергетическая светимость черного тела пропорциональна второй степени его термодинамической температуры",
      "энергетическая светимость черного тела обратно пропорциональна четвертой степени его термодинамической температуры",
      "при одинаковой температуре излучение всех тел не зависит о длины волны",
    ],
    correctAnswer:
      "энергетическая светимость черного тела пропорциональна четвертой степени его термодинамической температуры",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 84,
    question: "Выберите определение закона смещения Вина:",
    options: [
      "максимальная длина волны теплового излучения черного тела пропорциональна четвертой степени его термодинамической температуры",
      "длина волны, на которую приходится максимум спектральной плотности энергетической светимости черного тела, пропорциональна четвертой степени его термодинамической температуры",
      "длина волны, на которую приходится максимум спектральной плотности энергетической светимости черного тела, обратно пропорциональна его термодинамической температуре",
      "длина волны, на которую приходится максимум энергетической светимости черного тела, обратно пропорциональна его термодинамической температуре",
      "при одинаковой температуре излучение всех тел не зависит о длины волны",
    ],
    correctAnswer:
      "длина волны, на которую приходится максимум спектральной плотности энергетической светимости черного тела, обратно пропорциональна его термодинамической температуре",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 85,
    question:
      "Укажите, какую информацию несет инфракрасное излучение человека:",
    options: [
      "о температуре кожи",
      "о движении крови по капиллярам внутренних органов",
      "о настроении человека",
      "об электрической активности внутренних органов",
      "о волнах возбуждения в нервных и мышечных тканях",
    ],
    correctAnswer: "о температуре кожи",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 86,
    question: "Какое излучение дает тело человека?",
    options: [
      "Ультрафиолетовое",
      "Инфракрасное",
      "Тело человека не излучает",
      "гамма",
      "ультразвукового",
    ],
    correctAnswer: "Инфракрасное",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 87,
    question:
      "Какой механизм теплопередачи использует термография как диагностический метод?",
    options: [
      "испарения",
      "теплопроводности",
      "конвенции",
      "излучения",
      "конденсация",
    ],
    correctAnswer: "излучения",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 88,
    question:
      "Какое излучение регистрируется в основе термографии при обследовании различных участков тела?",
    options: [
      "ультрафиолетового",
      "инфракрасного",
      "рентгеновского",
      "гамма",
      "ультразвукового",
    ],
    correctAnswer: "инфракрасного",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 89,
    question: "Чему равна поглощательная способность абсолютно черного тела:",
    options: [
      "равна 1",
      "меньше 1",
      "больше 1",
      "может быть любым числом",
      "равна 0",
    ],
    correctAnswer: "равна 1",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 90,
    question:
      "В какую сторону смещается максимум плотности энергетической светимости абсолютно черного тела с повышением температуры?",
    options: [
      "коротких волн",
      "длинных волн",
      "не смещается",
      "может смещаться в любую сторону",
      "может смещаться вертикально",
    ],
    correctAnswer: "коротких волн",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 91,
    question: "Что характеризует процесс теплообмена?",
    options: [
      "происходит при соударении частиц вещества в процессе теплового движения",
      "является мерой неупорядоченности системы многих частиц",
      "передача внутренней энергии от одного тела к другому без совершения работы",
      "передача теплоты путем теплопроводности в жидких и газообразных средах значительно ускоряется при взаимно перемешивании нагретых и холодных масс среды",
      "передача внутренней энергии от одного тела к другому с совершением работы",
    ],
    correctAnswer:
      "передача внутренней энергии от одного тела к другому без совершения работы",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 92,
    question: "Какие виды теплолечения применяют в медицине?",
    options: [
      "контактное приложение нагретых тел, светотепловое облучение, теплота УВЧ",
      "теплопроводность, конвекция, электромагнитное излучение",
      "энтропия, конвекция, теплопроводность",
      "теплопроводность, гипотермия, электромагнитное излучение",
      "конвекция, теплопроводность",
    ],
    correctAnswer:
      "контактное приложение нагретых тел, светотепловое облучение, теплота УВЧ",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 93,
    question: "При какой температуре может происходить тепловое излучение?",
    options: [
      "при любой температуре, больше нуля градусов Цельсия",
      "при любой температуре, отличной от абсолютного нуля",
      "при температуре, равной температуре окружающего воздуха",
      "при температуре более низкой, чем температура окружающего воздуха",
      "при температуре равной абсолютному нулю",
    ],
    correctAnswer: "при любой температуре, отличной от абсолютного нуля",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 94,
    question:
      "Какой приблизительно коэффициент поглощения имеет тело человека?",
    options: [
      "0,9 для инфракрасной области спектра считают серым",
      "0,8 для инфракрасной области спектра считают серым",
      "1 для инфракрасной области спектра считают черным",
      "0 для инфракрасной области спектра считают белым",
    ],
    correctAnswer: "0,9 для инфракрасной области спектра считают серым",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 95,
    question:
      "Как изменяется длина волны, на которую приходится максимум спектральной плотности энергетической светимости абсолютно чёрного тела при увеличении температуры?",
    options: [
      "смещается в сторону больших длин волн",
      "смещается в сторону более коротких длин волн",
      "остается неизменной",
      "при температуре более низкой, чем температура окружающего воздуха",
      "при температуре равной абсолютному нулю",
    ],
    correctAnswer: "смещается в сторону более коротких длин волн",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 96,
    question: "Что является информации в электронном микроскопе носителем?",
    options: [
      "поток электронов",
      "поток фотонов",
      "поток электрических зарядов",
      "поток протонов",
      "поток теплового излучения",
    ],
    correctAnswer: "поток электронов",
    category: "Тепловое излучение",
  },
  {
    id: 97,
    question:
      "Как называются устройства, преобразующие биологический сигнал в электрический",
    options: [
      "электрометры",
      "термометры",
      "градусники",
      "электроды",
      "датчики",
    ],
    correctAnswer: "датчики",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 98,
    question: "Что представляет собой Термопара",
    options: [
      "замкнутую цепь из проводника и полупроводника",
      "замкнутую цепь из двух одинаковых полупроводников",
      "прибор, состоящий из двух разнородных металлов со спаянными концами",
      "прибор, состоящий из двух однородных металлов со спаянными концами",
      "прибор, в котором возникает ЭДС, зависящая от разности температур спаянных концов",
    ],
    correctAnswer:
      "прибор, состоящий из двух разнородных металлов со спаянными концами",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 99,
    question: "По какой формуле определяется чувствительность датчика",
    options: ["Z =Δx/Δy", "Z = y/x", "Z = x/y", "Z =Δy/Δx", "Z = 2x/y"],
    correctAnswer: "Z =Δy/Δx",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 100,
    question: "Укажите в чем преимущество термопар?",
    options: [
      "возможность измерения очень низких температур от –50 до –200 °C",
      "большой температурный диапазон измерения: от –250 до 1500 °C",
      "возможность измерения очень высоких температур от 2500 до 20000 °C",
      "высокая точность измерения значений температуры",
      "низкая точность измерения значений температуры",
    ],
    correctAnswer:
      "большой температурный диапазон измерения: от –250 до 1500 °C",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 101,
    question: "От чего зависит ЭДС, возникающая в термопаре?",
    options: [
      "от показания прибора, измеряющего силу тока",
      "от температуры холодного конца термопары",
      "от температуры горячего конца термопары",
      "от разности температур спаянных концов",
      "от температуры воды",
    ],
    correctAnswer: "от разности температур спаянных концов",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 102,
    question: "Какие датчики называют генераторными датчиками",
    options: [
      "которые под воздействием входного сигнала генерируют напряжение или ток",
      "которые под воздействием выходного сигнала генерируют напряжение или ток",
      "в которых под воздействием входного сигнала изменяется какой-либо параметр",
      "в которых под воздействием выходного сигнала изменяется какой-либо параметр",
    ],
    correctAnswer:
      "которые под воздействием входного сигнала генерируют напряжение или ток",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 103,
    question:
      "Что выполняют датчики в составе медицинского и технического оборудования?",
    options: [
      "обеспечивают работу телевизоров",
      "контролируют работу электростимуляторов",
      "управляют терапевтической аппаратурой",
      "регистрируют и преобразуют сигналы в диагностических приборах",
      "обрабатывают данные в компьютерах",
    ],
    correctAnswer:
      "регистрируют и преобразуют сигналы в диагностических приборах",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 104,
    question: "Порогом чувствительности датчика называется величина, равная:",
    options: [
      "отношение выходной величины к входной",
      "минимальному значению входной величины, которое определяется датчиком",
      "максимальному значению входной величины, которое может быть воспринято датчиком без искажения",
      "отношения изменения выходной величины к соответствующему изменению входной величины",
      "отношения изменения измеряемой величины к соответствующему изменению входной величины",
    ],
    correctAnswer:
      "минимальному значению входной величины, которое определяется датчиком",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 105,
    question:
      "Продолжите предложение: К параметрическим датчикам для съёма биологической информации относятся устройства",
    options: [
      "преобразующие неэлектрические воздействия в напряжение",
      "преобразующие неэлектрические воздействия в ток",
      "меняющие электрические параметры при неэлектрических воздействиях",
      "усиливающие электрические сигналы",
      "генераторные и высокочастотные",
    ],
    correctAnswer:
      "меняющие электрические параметры при неэлектрических воздействиях",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 106,
    question:
      "Что выполняет функцию датчика у живых организмов с точки зрения биокибернетики?",
    options: ["скелет", "мышцы", "органы чувств", "мозг", "сердце"],
    correctAnswer: "органы чувств",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 107,
    question:
      "Продолжите предложение: Вакуумные стеклянные электроды используются при:",
    options: [
      "электрохирургии",
      "гальванизации",
      "дарсонвализации",
      "индуктотермии",
      "измерении давления",
    ],
    correctAnswer: "дарсонвализации",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 108,
    question: "Как подразделяют датчики медико-биологической информации?",
    options: [
      "генераторные и высокочастотные",
      "генераторные и параметрические",
      "генераторные и высокочастотные",
      "генераторные и низкочастотные",
      "параметрические и высокочастотные",
    ],
    correctAnswer: "генераторные и параметрические",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 109,
    question: "Дайте определение красной границы фотоэффекта …",
    options: [
      "это минимальная длина волны, при которой возможен фотоэффект",
      "это длина волны, при которой сила фототока равна току насыщения",
      "это максимальная длина волны, при которой возможен фотоэффект",
      "это длина волны, при которой начальная кинетическая энергия фотоэлектронов максимальна",
      "это явление термоэлектронной эмиссии",
    ],
    correctAnswer:
      "это максимальная длина волны, при которой возможен фотоэффект",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 110,
    question:
      "От чего зависит максимальная начальная кинетическая энергия фотоэлектронов:",
    options: [
      "от интенсивности падающего света",
      "от температуры катода",
      "от напряжения между катодом и анодом",
      "от частоты падающего света",
      "силы ока",
    ],
    correctAnswer: "от частоты падающего света",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 111,
    question:
      "Как называют электрические явления, происходящие в веществе под действием поглощенного электромагнитного излучения?",
    options: [
      "эффект Доплера",
      "эффект Комптона",
      "фотоэлектрический эффект",
      "эффект студента",
      "эффект А.Эйнштейна",
    ],
    correctAnswer: "фотоэлектрический эффект",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 112,
    question: "Чему пропорциональна энергия кванта?",
    options: [
      "скорости кванта",
      "кинетической энергии",
      "длине волны",
      "частоте колебаний",
      "мощности излучения",
    ],
    correctAnswer: "частоте колебаний",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 113,
    question:
      "От чего зависит величина работы выхода A в формуле Эйнштейна для фотоэффекта?",
    options: [
      "От материала фотокатода",
      "От энергии фотоэлектронов",
      "От частоты света, вызывающего фотоэффект",
      "От интенсивности света",
    ],
    correctAnswer: "От материала фотокатода",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 114,
    question:
      "Какие датчики под воздействием входного сигнала генерируют ток или напряжение?",
    options: [
      "активные",
      "Пассивные",
      "Параметрические",
      "тензодатчики",
      "резистивные",
    ],
    correctAnswer: "активные",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 115,
    question:
      "В каких датчиках под воздействием входного сигнала изменяются электрические параметры?",
    options: [
      "генераторные",
      "пассивные",
      "Параметрические",
      "тензодатчики",
      "резистивными",
    ],
    correctAnswer: "Параметрические",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 116,
    question:
      "Как называют наибольшую длину волны (или минимальную частоту излучения), при которой ещё можно наблюдать фотоэффект?",
    options: [
      "фиолетовой границей фотоэффекта",
      "красной границей фотоэффекта",
      "зелёной границей фотоэффекта",
      "черной границей фотоэффекта",
      "белой границей фотоэффекта",
    ],
    correctAnswer: "красной границей фотоэффекта",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 117,
    question:
      "Как называют минимальную работу, которую должен совершить электрон за счёт своей кинетической энергии, чтобы выйти из металла?",
    options: [
      "работа выхода",
      "диффузия",
      "электролиз",
      "работа ионизации",
      "диффракция",
    ],
    correctAnswer: "работа выхода",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 118,
    question:
      "Что является основным назначением датчиков медицинской информации?",
    options: [
      "обработка сигналов",
      "питание медицинского оборудования",
      "преобразование физиологических параметров в электрический сигнал",
      "хранение данных",
      "усиление биопотенциалов",
    ],
    correctAnswer:
      "преобразование физиологических параметров в электрический сигнал",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 119,
    question:
      "Какой датчик используется для регистрации биопотенциалов сердца (ЭКГ)?",
    options: [
      "термистор",
      "пьезодатчик",
      "ультразвуковой преобразователь",
      "электрод",
      "фотодиод",
    ],
    correctAnswer: "электрод",
    category: "Датчики (фотоэффект и термопара)",
  },
  {
    id: 120,
    question:
      "Укажите, какое явление служит доказательством прямолинейности распространения света:",
    options: [
      "интерференция света",
      "образования тени",
      "дифракция света",
      "поглощения света",
      "поляризация света",
    ],
    correctAnswer: "образования тени",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 121,
    question:
      "Чему равно отношение, определяющее показатель преломления среды?",
    options: [
      "частоты света в вакууме к частоте света в данной среде",
      "скорости света в вакууме к скорости света в данной среде",
      "длины волны света в данной среде к длине волны света в вакууме",
      "скорости света в данной среде к скорости света в вакууме",
      "скорости звука в данной среде к скорости звука в вакууме",
    ],
    correctAnswer: "скорости света в вакууме к скорости света в данной среде",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 122,
    question: "Когда может происходить явление полного внутреннего отражения?:",
    options: [
      "при переходе света из оптически более плотной среды в менее плотную",
      "при переходе света из оптически менее плотной среды в более плотную",
      "при зеркальном отражении света",
      "отражения света от матовой поверхности",
      "между преломленным лучом и границей раздела сред",
    ],
    correctAnswer:
      "при переходе света из оптически более плотной среды в менее плотную",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 123,
    question: "Укажите, что представляет собой эндоскоп.",
    options: [
      "устройство для изъятия желудочного сока",
      "устройство для определения концентрации вещества",
      "аппарат для изучения сетчатки глаза",
      "прибор для осмотра внутренних полостей организма",
      "аппарат для определения остроты глаза",
    ],
    correctAnswer: "прибор для осмотра внутренних полостей организма",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 124,
    question: "В основе эндоскопии лежит",
    options: [
      "закон преломления света на границе двух сред",
      "применение оптических приборов",
      "применение зеркал",
      "исследование магнитного поля человека",
      "закон полного внутреннего отражения от границы двух диэлектриков",
    ],
    correctAnswer:
      "закон полного внутреннего отражения от границы двух диэлектриков",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 125,
    question: "Для чего применяют эндоскоп с волоконной оптикой в медицине?",
    options: [
      "для исследования электрической активности сердца",
      "для осмотра внутренних полостей",
      "для исследования магнитного поля человека",
      "для измерения артериального давления",
      "для измерения настроения студента",
    ],
    correctAnswer: "для осмотра внутренних полостей",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 126,
    question: "Какие вещества можно исследовать с помощью рефрактометра?",
    options: [
      "исследовать вещества, у которых показатель преломления больше показателя преломления стекла измерительных призм",
      "исследовать вещества, у которых показатель преломления равен показателю преломления стекла измерительных призм",
      "исследовать вещества, у которых скорость распространения света меньше скорости света в стекле измерительных призм",
      "исследовать вещества, у которых показатель преломления меньше показателя преломления стекла измерительных призм",
      "исследовать вещества по скорости звука",
    ],
    correctAnswer:
      "исследовать вещества, у которых показатель преломления меньше показателя преломления стекла измерительных призм",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 127,
    question: "Укажите, каковы цели применения волоконной оптики в медицине:",
    options: [
      "передача света и изображения",
      "определение скорости света",
      "определение показателя преломления среды",
      "усиление сигнала",
      "измерение артериального давления",
    ],
    correctAnswer: "передача света и изображения",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 128,
    question: "Какую величину позволяет измерить рефрактометр?",
    options: [
      "предельный угол полного внутреннего отражения",
      "предельный угол преломления",
      "абсолютный показатель преломления раствора",
      "концентрацию раствора",
      "разрешающую способность прибора",
    ],
    correctAnswer: "абсолютный показатель преломления раствора",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 129,
    question: "Что называется Аккомодацией:",
    options: [
      "изменение показателя преломления роговицы",
      "нарушение цветового зрения",
      "изменение кривизны роговицы",
      "изменение показателя преломления стекловидного тела",
      "изменение кривизны хрусталика, благодаря чему на сетчатке фокусируются различно удаленные предметы",
    ],
    correctAnswer:
      "изменение кривизны хрусталика, благодаря чему на сетчатке фокусируются различно удаленные предметы",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 130,
    question:
      "Укажите элемент, который входит в световоспринимающий аппарат глаза:",
    options: [
      "хрусталик",
      "роговица, хрусталик и сетчатка",
      "сетчатка",
      "склеру и сетчатку",
      "палочки",
    ],
    correctAnswer: "роговица, хрусталик и сетчатка",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 131,
    question:
      "Как называют наиболее близкое расстояние предмета от глаза, при котором еще возможно четкое изображение на сетчатке?",
    options: [
      "расстоянием наилучшего зрения",
      "ближней точкой глаза",
      "остротой зрения",
      "максимальной аккомодацией",
      "остроту зрения",
    ],
    correctAnswer: "ближней точкой глаза",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 132,
    question:
      "Продолжите высказывание: Расстоянием наилучшего видения называется:",
    options: [
      "минимальное расстояние, на котором аккомодация не вызывает напряжения при рассматривании предметов",
      "расстояние, на котором при рассматривании предметов радиус кривизны роговицы максимален",
      "минимальное расстояние между колбочками сетчатки",
      "минимальное расстояние между палочками сетчатки",
      "расстояние, на котором коэффициент преломления увеличивается в е раз",
    ],
    correctAnswer:
      "минимальное расстояние, на котором аккомодация не вызывает напряжения при рассматривании предметов",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 133,
    question: "Укажите вид аберрации, которая может быть свойственна глазу:",
    options: [
      "сферическая",
      "астигматизм",
      "хроматическая аберрация",
      "дисторсия",
      "круглые",
    ],
    correctAnswer: "хроматическая аберрация",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 134,
    question: "Продолжите предложение: Глаз представляет собой. . . .",
    options: [
      "сложную оптическую систему",
      "оптическую систему, состоящую из разнофокусных линз",
      "оптическую систему, состоящую из двух одинаковых тонких линз",
      "центрированную оптическую систему",
    ],
    correctAnswer: "сложную оптическую систему",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 135,
    question: "Как оценивают разрешающую способность глаза в медицине?",
    options: [
      "наименьшим углом зрения",
      "остротой зрения",
      "угол зрения",
      "максимальной аккомодацией",
      "расстоянием между двумя соседними зрительными клетками сетчатки",
    ],
    correctAnswer: "остротой зрения",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 136,
    question: "Укажите где расположена передняя камера глаза :",
    options: [
      "роговицей и хрусталиком",
      "зрачком и стекловидным телом",
      "хрусталиком и зрачком",
      "Зрачком и стекловидным телом",
      "на сетчатке",
    ],
    correctAnswer: "роговицей и хрусталиком",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 137,
    question: "Укажите механизм аккомодации (наводки на резкость)",
    options: [
      "изменение формы глазного яблока",
      "изменения оптической плотности стекловидного тела",
      "изменения кривизны хрусталика",
      "изменения показателя преломления водянистой влаги",
      "преобразование светового воздействия в тепловое",
    ],
    correctAnswer: "изменения кривизны хрусталика",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 138,
    question: "Укажите назначение сетчатки.",
    options: [
      "формирование изображения",
      "преобразование светового воздействия в тепловое",
      "восприятие света",
      "отражение световой энергии",
      "изменения оптической плотности стекловидного тела",
    ],
    correctAnswer: "восприятие света",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 139,
    question: "Из чего состоит сетчатка глаза?",
    options: [
      "светочувствительных молекул",
      "палочек и колбочек",
      "фосфолипидных мембран",
      "кровеносных и нервных сосудов",
      "изменения оптической плотности стекловидного тела",
    ],
    correctAnswer: "палочек и колбочек",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 140,
    question: "Определите, к какому аппарату относят палочки",
    options: [
      "сумеречного зрения и ахроматического зрения",
      "дневного зрения",
      "дневного зрения и хроматического зрения",
      "хроматического зрения",
      "монохроматического зрения",
    ],
    correctAnswer: "сумеречного зрения и ахроматического зрения",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 141,
    question: "Определите, к какому аппарату относят колбочки",
    options: [
      "сумеречного зрения и ахроматического зрения",
      "дневного зрения",
      "дневного зрения и хроматического зрения",
      "хроматического зрения",
      "монохроматического зрения",
    ],
    correctAnswer: "дневного зрения и хроматического зрения",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 142,
    question: "Что является причиной астигматизма глаза?",
    options: [
      "укороченная форма глазного яблока",
      "наклонное падение лучей",
      "не сферичность роговицы, хрусталика",
      "удлиненная форма глазного яблока",
      "монохроматическое зрение",
    ],
    correctAnswer: "не сферичность роговицы, хрусталика",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 143,
    question: "Как оценивают остроту зрения?",
    options: [
      "ближней точкой ясного видения",
      "по наименьшему углу зрения, при котором глаз ещё различает две точки предмета раздельно",
      "по наименьшему расстоянию, при котором аккомодация совершается без напряжения",
      "расстоянием наилучшего зрения",
      "расстоянием наихудшего зрения",
    ],
    correctAnswer:
      "по наименьшему углу зрения, при котором глаз ещё различает две точки предмета раздельно",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 144,
    question: "Укажите, что представляет собой Линза:",
    options: [
      "прозрачное тело, ограниченное двумя сферическими поверхностями",
      "прозрачное тело, ограниченное двумя несферическими поверхностями",
      "прозрачное тело, ограниченное двумя плоскими поверхностями",
      "прозрачное тело, неограниченное двумя сферическими поверхностями",
      "прозрачное тело, ограниченное двумя поверхностями",
    ],
    correctAnswer:
      "прозрачное тело, ограниченное двумя сферическими поверхностями",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 145,
    question:
      "Что может изменять оптическую силу в процессе зрительного восприятия?",
    options: [
      "изменять роговицу",
      "изменять хрусталик",
      "изменять стекловидное тело",
      "изменять жидкость передней камеры",
      "изменять сетчатку",
    ],
    correctAnswer: "изменять хрусталик",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 146,
    question:
      "Какую оптическую силу имеет глаз в целом в не напряженном состоянии (покой аккомодации)?",
    options: ["20 дптр", "43 дптр", "75 дптр", "63 дптр", "10 дптр"],
    correctAnswer: "63 дптр",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 147,
    question:
      "Продолжите предложение: Близорукость - недостаток глаза, состоящий в том, что. . .",
    options: [
      "фокусное расстояние в отсутствие аккомодации больше нормы",
      "задний фокус при отсутствии аккомодации лежит за сетчаткой",
      "задний фокус лежит впереди сетчатки",
      "переднее и заднее фокусное расстояния глаза равны",
      "задний фокус при отсутствии аккомодации лежит впереди сетчатки",
    ],
    correctAnswer: "задний фокус лежит впереди сетчатки",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 148,
    question: "Укажите единицу оптической силы линзы:",
    options: ["люмен", "диоптрия", "метр", "кандела", "безразмерная величина"],
    correctAnswer: "диоптрия",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 149,
    question:
      "Продолжите предложение: Микроскоп представляет собой оптическую систему . . .,",
    options: [
      "в которой посредством лупы (окуляра) рассматривается действительное изображение предмета, созданное дополнительной линзой или системой линз",
      "которая позволяет обнаружить частицы, размеры которых лежат за пределами разрешения системы",
      "которая не позволяет обнаружить частицы, размеры которых лежат за пределами разрешения системы",
      "систему из окуляра и объектива",
      "в которой используется свет с длиной волны менее 400 нм",
    ],
    correctAnswer:
      "в которой посредством лупы (окуляра) рассматривается действительное изображение предмета, созданное дополнительной линзой или системой линз",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 150,
    question: "Что называется пределом разрешения микроскопа?",
    options: [
      "величина обратная наименьшему расстоянию между двумя точками предмета когда эти точки различимы те воспринимаются в микроскопе как две точки",
      "величина равная наименьшему расстоянию между двумя точками предмета когда эти точки различимы те воспринимаются в микроскопе как две точки",
      "наименьшее расстояние между фокусами объектива и окуляра длина волны света используемого освещения объекта",
      "расстояние между предметом и объективом",
      "отношению расстояния наилучшего зрения к фокусному расстоянию окуляра",
    ],
    correctAnswer:
      "величина обратная наименьшему расстоянию между двумя точками предмета когда эти точки различимы те воспринимаются в микроскопе как две точки",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 151,
    question:
      "Как называют метод получения микроскопического изображения на экране?",
    options: [
      "метод микроскопии, основанный на боковом (косом) освещения объекта",
      "получение микроскопического изображения на экране",
      "получение микроскопического изображения на фотопленке (фотопластинке)",
      "измерение размеров микроскопических объектов",
      "измерение размеров проекции микроскопического изображения объектов на экране",
    ],
    correctAnswer: "получение микроскопического изображения на экране",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 152,
    question: "Продолжите предложение: Дифракция это:",
    options: [
      "изменение направления распространения света при переходе из одной среды в другую",
      "это образование стоячих волн при отражении от препятствия",
      "изменение направления распространения света вследствие огибания им препятствия",
      "это образование теней при отражении от препятствия",
      "сложение двух волн",
    ],
    correctAnswer:
      "изменение направления распространения света вследствие огибания им препятствия",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 153,
    question: "Интерференцией света называется явление:",
    options: [
      "прохождение света из одной среды в другую",
      "отражение света от границы раздела сред",
      "сложение волн, в результате которого образуется устойчивая картина их усиления и ослабления",
      "сложение волн, в результате которого образуется усиление интенсивности",
      "огибание светом препятствия",
    ],
    correctAnswer:
      "сложение волн, в результате которого образуется устойчивая картина их усиления и ослабления",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 154,
    question:
      "Что произойдёт с хрусталиком если человек рассматривает близкие предметы?",
    options: [
      "сжимается, фокусное расстояние увеличивается",
      "хрусталик разжимается, фокусное расстояние уменьшается",
      "остаётся в прежнем состоянии",
      "сжимается, фокусное расстояние уменьшается",
      "нарушается сферичность",
    ],
    correctAnswer: "сжимается, фокусное расстояние уменьшается",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 155,
    question: "Укажите формулу предела разрешения микроскопа:",
    options: ["Z=/2n sin(u/2)", "Z=S/f1f2", "Z=ГoбГok", "Z=/n", "Z=n"],
    correctAnswer: "Z=/2n sin(u/2)",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 156,
    question:
      "Какое из перечисленных оптических явлении лежит в основе действия рефрактометра:",
    options: [
      "дисперсия показателя преломления",
      "преломление света",
      "поляризация света",
      "интерференция света",
      "дифракция света",
    ],
    correctAnswer: "преломление света",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 157,
    question:
      "На каком расстоянии глаз может рассматривать предметы, не вызывая напряжения аккомодации?",
    options: [
      "минимальное расстояние, на котором аккомодация не вызывает напряжения при рассматривании предметов",
      "расстояние, на котором при рассматривании предметов радиус кривизны роговицы максимален",
      "минимальное расстояние между колбочками сетчатки",
      "минимальное расстояние между палочками сетчатки",
      "расстояние, на котором коэффициент преломления увеличивается в е раз",
    ],
    correctAnswer:
      "минимальное расстояние, на котором аккомодация не вызывает напряжения при рассматривании предметов",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 158,
    question: "Что применяют для коррекции дальнозоркости:",
    options: [
      "собирающие линзы",
      "двояковогнутые линзы",
      "рассеивающие линзы",
      "цилиндрические линзы",
    ],
    correctAnswer: "собирающие линзы",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 159,
    question: "Что применяют для коррекции близорукости:",
    options: [
      "цилиндрические линзы",
      "двояковыпуклые линзы",
      "рассеивающие линзы",
      "собирающие линзы",
    ],
    correctAnswer: "рассеивающие линзы",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 160,
    question: "Как характеризовать напряжённость электрического поля?",
    options: [
      "считать энергетической характеристикой поля, величиной векторной",
      "считать энергетической характеристикой поля, величиной скалярной",
      "считать силовой характеристикой поля, величиной скалярной",
      "считать силовой характеристикой поля, величиной векторной",
    ],
    correctAnswer: "считать силовой характеристикой поля, величиной векторной",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 161,
    question: "Как определяется Сила тока?",
    options: [
      "электрическим зарядом прошедшим за единицу времени через единицу площади мембраны",
      "температурой цитоплазмы клетки",
      "электрической емкостью мембраны клетки",
      "разностью концентраций ионов снаружи и внутри клетки",
    ],
    correctAnswer:
      "электрическим зарядом прошедшим за единицу времени через единицу площади мембраны",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 162,
    question: "Дайте определение термину электрический диполь:",
    options: [
      "Система из двух равных по величине положительных зарядов",
      "два заряда, один из которых в два раза больше другого",
      "система из двух равных по величине отрицательных зарядов",
      "система из двух равных по величине, но противоположных по знаку зарядов",
      "Система из трех равных по величине положительных зарядов",
    ],
    correctAnswer:
      "система из двух равных по величине, но противоположных по знаку зарядов",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 163,
    question: "Что представляет собой сердце согласно теории Эйнтховена?:",
    options: [
      "точечный заряд",
      "проводник",
      "диполь",
      "самописец",
      "магнитный поток",
    ],
    correctAnswer: "диполь",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 164,
    question: "Дайте определение электрическому току:",
    options: [
      "система, состоящая из двух равных, но противоположных по знаку, точечных электрических зарядов, расположенных на расстоянии «l» друг от друга",
      "кинетическая энергия, которую приобретает электрон или любая частица с равным ему зарядом при движении под действием сил электрического поля",
      "направленное движение электрических зарядов",
      "беспорядочное движение электрических зарядов",
      "круговое движение электрических зарядов",
    ],
    correctAnswer: "направленное движение электрических зарядов",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 165,
    question: "Укажите силу Лоренца:",
    options: ["F=IBlsin", "F=qvBsin", "F=IvBsin", "F=lEvBsin", "=Ilsin"],
    correctAnswer: "F=qvBsin",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 166,
    question: "Как определяется направление силы Лоренца:",
    options: [
      "по правилу левой руки",
      "по правилу правой руки",
      "по правилу левой ноги",
      "по правилу правой ноги",
    ],
    correctAnswer: "по правилу левой руки",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 167,
    question:
      "Укажите, как разделяются все вещества по их поведению в магнитном поле:",
    options: [
      "Диатермитики, диатермокоагуляторы, диатермотомики",
      "Диамагнетики , парамагнетики,  ферромагнетики",
      "Магнетики , парапсихомагнетики, ферроменты",
      "Диамагнетоны, парамагнетоны, ферромагнетоны",
      "парапсихомагнетики, ферроменты",
    ],
    correctAnswer: "Диамагнетики , парамагнетики,  ферромагнетики",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 168,
    question: "Чему равен Импеданс тканей организма?",
    options: [
      "векторной сумме активного, индуктивного и емкостного сопротивления",
      "разности между активным и индуктивным сопротивлением",
      "сумме емкостного и индуктивного сопротивления",
      "векторной сумме активного и емкостного сопротивления",
      "емкостное сопротивление",
    ],
    correctAnswer:
      "векторной сумме активного, индуктивного и емкостного сопротивления",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 169,
    question: "Какими свойствами обладают биологические ткани:",
    options: [
      "конденсаторов",
      "проводников и диэлектриков",
      "катушек индуктивности",
      "ферромагнетиков",
      "магнетики",
    ],
    correctAnswer: "проводников и диэлектриков",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 170,
    question: "Продолжите предложение: Амплипульстерапия –",
    options: [
      "воздействие с лечебной целью импульсным переменным синусоидальным током низкой частоты",
      "воздействие с лечебной целью импульсным переменным синусоидальным током высокой частоты",
      "побуждение деятельности органа или ткани с помощью электрических импульсов",
      "метод лечебного воздействия на организм постоянным электрическим полем высокой напряженности",
    ],
    correctAnswer:
      "воздействие с лечебной целью импульсным переменным синусоидальным током низкой частоты",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 171,
    question: "Какую форму могут иметь импульсные немодулированные сигналы",
    options: [
      "а) прямоугольную, б) синусоидальные), в) трапецеидальную г) круглые",
      "а) прямоугольную, б) треугольную, в) трапецеидальную",
      "а) прямоугольную, б) треугольную",
      "а) треугольную, б) трапецеидальную в) синусоидальные",
      "а) прямоугольную, б) синусоидальные), в) трапецеидальную",
    ],
    correctAnswer: "а) прямоугольную, б) треугольную, в) трапецеидальную",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 172,
    question:
      "Каким аппаратом осуществляется электротерапия синусоидальными модулированными токами",
    options: [
      "Амплипульс - 5",
      "Искра – 1",
      "Полюс - 1",
      "Ультратон – 5",
      "дарсонваль",
    ],
    correctAnswer: "Амплипульс - 5",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 173,
    question: "Какой частоты токи используются для местной дарсонвализации?",
    options: [
      "100-400 кГц",
      "Более 500 кГц",
      "30-300 МГц",
      "Более 300 МГц",
      "менее 100 кГц",
    ],
    correctAnswer: "100-400 кГц",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 174,
    question:
      "Из каких элементов состоит электрическая схема Эквивалентной электрической схемой живой биологической ткани",
    options: [
      "ёмкости и индуктивности",
      "ёмкости и омического сопротивления",
      "омического сопротивления и индуктивности",
      "напряжения",
      "омического сопротивления, индуктивного сопротивления",
    ],
    correctAnswer: "ёмкости и омического сопротивления",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 175,
    question:
      "Какое основное воздействие оказывают на организм токи высокой частоты?",
    options: [
      "Раздражающее",
      "Стимулирующее",
      "Тепловое и Стимулирующее",
      "Специфическое",
      "увлажняющее",
    ],
    correctAnswer: "Специфическое",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 176,
    question:
      "Какие ткани сильнее нагреваются в высокочастотном магнитном поле",
    options: [
      "биологические жидкости",
      "ткани-электролиты",
      "жировая ткань",
      "кровь",
      "кости",
    ],
    correctAnswer: "ткани-электролиты",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 177,
    question: "Чему равен Дипольный момент электрического диполя?",
    options: ["p = q r", "p =ql", "p = q / l", "p = qS", "p = qR"],
    correctAnswer: "p =ql",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 178,
    question: "Продолжите предложение: Электростимуляция –",
    options: [
      "воздействие с лечебной целью импульсным переменным синусоидальным током высокой частоты",
      "воздействие с лечебной целью импульсным переменным синусоидальным током низкой частоты",
      "побуждение деятельности органа или ткани с помощью электрических импульсов",
      "метод лечебного воздействия на организм постоянным электрическим полем высокой напряженности",
      "метод лечебного воздействия на организм постоянным электрическим полем низкой напряженности",
    ],
    correctAnswer:
      "побуждение деятельности органа или ткани с помощью электрических импульсов",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 179,
    question:
      "Продолжите предложение: Раздражающее действие импульсного тока с увеличением длительности импульса",
    options: [
      "сначала усиливается, затем не меняется",
      "сначала уменьшается, затем усиливается",
      "сначала усиливается, затем уменьшается",
      "сначала уменьшается, затем не меняется",
      "не меняется",
    ],
    correctAnswer: "сначала усиливается, затем уменьшается",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 180,
    question: "Что представляют электроды при дарсонвализации:",
    options: [
      "в виде фигурного стеклянного баллона с разреженным воздухом",
      "в виде изолированных дисков одинаковой площади",
      "изолированный проводник в виде цилиндрической спирали",
      "изолированный проводник в виде плоской спирали",
      "изолированный проводник в виде цилиндрической или плоской спирали",
    ],
    correctAnswer:
      "в виде фигурного стеклянного баллона с разреженным воздухом",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 181,
    question:
      "Сколько электродов всегда применяют при воздействии током Дарсонваля",
    options: [
      "два электрода",
      "три электрода",
      "четыре электрода",
      "соленоид",
      "один электрод",
    ],
    correctAnswer: "один электрод",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 182,
    question: "Что представляет с собой дарсонвализация –",
    options: [
      "воздействие с лечебной целью импульсным переменным синусоидальным током высокой частоты",
      "воздействие с лечебной целью импульсным переменным синусоидальным током низкой частоты",
      "побуждение деятельности органа или ткани с помощью электрических импульсов",
      "метод лечебного воздействия на организм постоянным электрическим полем высокой напряженности",
    ],
    correctAnswer:
      "воздействие с лечебной целью импульсным переменным синусоидальным током высокой частоты",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 183,
    question:
      "Определите метод регистраций биоэлектрической активности мышцы – это?",
    options: [
      "электромиография",
      "электрокардиография",
      "эхоэнцефалография",
      "электрография",
      "Энцефалография",
    ],
    correctAnswer: "электромиография",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 184,
    question:
      "Дополните определение: реография - это диагностический метод, основанный на регистрации:",
    options: [
      "дисперсии импеданса",
      "изменений импеданса тканей, не связанных с сердечной деятельностью",
      "изменений импеданса тканей при изменении их кровенаполнения",
      "побуждение деятельности органа или ткани с помощью электрических импульсов",
      "воздействия на организм постоянным электрическим полем высокой напряженности",
    ],
    correctAnswer:
      "изменений импеданса тканей при изменении их кровенаполнения",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 185,
    question: "Какие составляющие входят в амплитудно-модулированные токи?",
    options: [
      "1) несущий ток высокой частоты 2) модулирующий ток низкой частоты 3) переменный ток — 1,2,3",
      "1,3",
      "2,3",
      "1, 2",
      "1",
    ],
    correctAnswer: "1, 2",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 186,
    question:
      "Регистрация изменения импеданса тканей в процессе сердечной деятельности называется",
    options: [
      "электроэнцефалография",
      "электрокардиография",
      "миография",
      "реографией",
      "ретинография",
    ],
    correctAnswer: "реографией",
    category: "Электромагнетизм",
  },
  {
    id: 187,
    question:
      "Как происходит переход атомов из возбуждённого состояния в основное при индуцированном излучении?",
    options: [
      "под действием внешнего фотона",
      "при соударении с невозбужденными атомами",
      "за счет повышения внутренней энергии",
      "при соударении с другим возбужденным атомом",
      "вынужденное испускание фотонов возбужденными атомами неона",
    ],
    correctAnswer: "под действием внешнего фотона",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 188,
    question: "Какой процесс обеспечивает работу He–Ne лазера?",
    options: [
      "спонтанное излучение частиц",
      "переход электронов с одного уровня на другой",
      "химическая реакция",
      "вынужденное испускание фотонов возбужденными атомами неона",
      "спонтанное испускание фотонов возбужденными атомами неона",
    ],
    correctAnswer: "вынужденное испускание фотонов возбужденными атомами неона",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 189,
    question: "Как в лазере происходит вынужденное испускание фотонов.",
    options: [
      "под воздействием магнитного поля",
      "при самопроизвольном переходе возбужденных частиц на нижний уровень",
      "при переходе частицы из основного состояния в возбужденное",
      "при взаимодействии фотонов с возбужденной частицей",
      "спонтанное испускание фотонов возбужденными атомами неона",
    ],
    correctAnswer: "при взаимодействии фотонов с возбужденной частицей",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 190,
    question: "В каком диапазоне длин волн находится излучение He-Ne лазеров:",
    options: [
      "область видимого света и инфракрасного излучения",
      "радиодиапазон",
      "область рентгеновского и-излучения",
      "область рентгеновского излучения",
      "область-излучения",
    ],
    correctAnswer: "область видимого света и инфракрасного излучения",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 191,
    question:
      "Чем характеризуется состояние вещества с инверсной населённостью уровней?",
    options: [
      "большей концентрацией атомов на верхних энергетических уровнях, чем на нижних",
      "уменьшением интенсивности проходящего через среду света",
      "большим количеством невозбужденных атомов в веществе, чем возбужденных",
      "положительным показателем поглощения",
      "испускание фотонов возбужденными атомами неона",
    ],
    correctAnswer:
      "большей концентрацией атомов на верхних энергетических уровнях, чем на нижних",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 192,
    question:
      "Как называется устройство, которое образуется системой зеркал в He–Ne лазере и служит для усиления и генерации когерентного излучения?",
    options: [
      "резонатором",
      "отражателем",
      "фотоумножителем",
      "генератором",
      "термографом",
    ],
    correctAnswer: "резонатором",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 193,
    question: "Какой тип генератора представляет собой He–Ne лазер?",
    options: [
      "химический",
      "оптический квантовый",
      "тепловой",
      "переменного тока",
    ],
    correctAnswer: "оптический квантовый",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 194,
    question:
      "При каких условиях потери энергии в среде становятся меньше прироста энергии, что позволяет лазеру перейти в режим генерации?",
    options: [
      "когда число возбужденных атомов равно числу невозбужденных атомов",
      "когда преобладает поглощение света",
      "когда происходит только спонтанное излучение",
      "когда потери энергии световой волны при прохождении через среду меньше, чем прирост энергии в результате индуцированного излучения",
      "спонтанное испускание фотонов возбужденными атомами неона",
    ],
    correctAnswer:
      "когда потери энергии световой волны при прохождении через среду меньше, чем прирост энергии в результате индуцированного излучения",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 195,
    question:
      "На чем основана работа рубинового лазера с трехуровневой системой?",
    options: [
      "На том факте, что в различных возбужденных состояниях атом может находиться в течение неодинаковых промежутков времени",
      "На явлении фотоэффекта",
      "На том, что в этом лазере используется не два зеркала (как в обычном), а три",
      "когда потери энергии световой волны при прохождении через среду меньше, чем прирост энергии в результате индуцированного излучения",
      "спонтанное испускание фотонов возбужденными атомами неона",
    ],
    correctAnswer:
      "На том факте, что в различных возбужденных состояниях атом может находиться в течение неодинаковых промежутков времени",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 196,
    question:
      "Какую задачу помогает решить третий энергетический уровень при создании инверсной населённости в лазере?",
    options: [
      "создания равновесия между числом возбуждённых и невозбуждённых атомов",
      "создание большего числа возбуждённых атомов и меньшего невозбуждённых атомов",
      "создание меньшего числа возбуждённых атомов и большего невозбуждённых атомов",
    ],
    correctAnswer:
      "создание большего числа возбуждённых атомов и меньшего невозбуждённых атомов",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 197,
    question:
      "Перечислите фундаментальные физические идеи для создания лазеров",
    options: [
      "1. Вынужденное излучение; 2. Среда с инверсной заселённостью уровней. 3. Использование положительной обратной связи (оптического резонатора) — 1,2,3",
      "2,3",
      "1,3",
      "1,2",
      "3",
    ],
    correctAnswer: "1,2,3",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 198,
    question: "Что излучает лазер?",
    options: [
      "Белый свет",
      "Монохроматическое когерентное излучение",
      "Только инфракрасное",
      "Только ультрафиолетовое",
      "Случайное излучение",
    ],
    correctAnswer: "Монохроматическое когерентное излучение",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 199,
    question: "Как лазер воздействует на ткани?",
    options: [
      "Только механически",
      "Только термически",
      "Только химически",
      "Механически, термически и биохимически",
      "Не воздействует",
    ],
    correctAnswer: "Механически, термически и биохимически",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 200,
    question:
      "Как называется среда, в которой происходит генерация лазерного излучения?",
    options: [
      "источник питания",
      "резонатор Фабри–Перов",
      "активная среда лазера",
      "нелинейный кристалл",
      "охлаждающий контур",
    ],
    correctAnswer: "активная среда лазера",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 201,
    question:
      "Какое зеркало в лазере пропускает часть излучения, формируя выходной луч?",
    options: [
      "металлическое",
      "сферическое",
      "полное",
      "полупрозрачное (выходное) зеркало",
      "абсолютное",
    ],
    correctAnswer: "полупрозрачное (выходное) зеркало",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 202,
    question: "Что обеспечивает оптический резонатор в лазере?",
    options: [
      "тепловое равновесие",
      "уменьшение частоты фотонов",
      "увеличение длины волны",
      "многократное усиление светового потока и когерентность",
      "поглощение излучения",
    ],
    correctAnswer: "многократное усиление светового потока и когерентность",
    category: "Лазеры",
  },
  {
    id: 203,
    question: "Продолжите предложение: Биоэлектрический потенциал — это …",
    options: [
      "разность потенциалов между двумя точками живой ткани, определяющая ее биоэлектрическую активность",
      "сумма потенциалов между двумя точками живой ткани, определяющая ее биоэлектрическую активность",
      "разность потенциалов между тремя точками живой ткани, определяющая ее биоэлектрическую активность",
      "разность потенциалов между четырьмя точками живой ткани, определяющая ее биоэлектрическую активность",
      "биоэлектрическая активность студентов",
    ],
    correctAnswer:
      "разность потенциалов между двумя точками живой ткани, определяющая ее биоэлектрическую активность",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 204,
    question:
      "Какая диффузия ионов приводит к формированию мембранного потенциала покоя?",
    options: [
      "диффузия ионов калия в клетку",
      "диффузия ионов натрия в клетку",
      "диффузия ионов хлора в клетку",
      "диффузия ионов кальция в клетку",
      "диффузия ионов калия из клетки",
    ],
    correctAnswer: "диффузия ионов калия из клетки",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 205,
    question: "На какой структуре возникает потенциал действия?",
    options: [
      "на возбудимых мембранах",
      "на невозбудимых мембранах",
      "на возбудимых клетках",
      "на невозбудимых клетках",
      "на сердце",
    ],
    correctAnswer: "на возбудимых мембранах",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 206,
    question:
      "Какие значения принимают коэффициенты проницаемости мембраны аксона кальмара для ионов K⁺,Na⁺ иCl⁻ в состоянии покоя?",
    options: [
      "Pk :PNa :PCl = 1,0 : 0,04 : 0,45",
      "Pk :PNa :PCl = 1,0 : 20,0 : 0,45",
      "Pk :PNa :PCl = 20,0 : 20,0 : 0,45",
      "Pk :PNa :PCl = 1,0 : 20,0 : 45",
      "Pk :PNa :PCl = 20,0 : 20,0 : 20,0",
    ],
    correctAnswer: "Pk :PNa :PCl = 1,0 : 0,04 : 0,45",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 207,
    question:
      "Как изменяются коэффициенты проницаемости мембраны аксона кальмара для ионов K⁺,Na⁺ иCl⁻ в состоянии возбуждения?",
    options: [
      "Pk :PNa :PCl = 1,0 : 0,04 : 0,45",
      "Pk :PNa :PCl = 1,0 : 20,0 : 0,45",
      "Pk :PNa :PCl = 20,0 : 20,0 : 0,45",
      "Pk :PNa :PCl = 1,0 : 20,0 : 45",
      "Pk :PNa :PCl = 20,0 : 20,0 : 20,0",
    ],
    correctAnswer: "Pk :PNa :PCl = 1,0 : 20,0 : 0,45",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 208,
    question:
      "В сколько раз увеличивается проницаемость для ионов Na+ в первой фазе генерации потенциала действия:",
    options: ["10", "100", "20", "500", "1000"],
    correctAnswer: "500",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 209,
    question:
      "Какую последовательность проходят фазы развития потенциала действия?",
    options: [
      "реверсия, реполяризация, деполяризация",
      "реполяризация, деполяризация, реверсия",
      "деполяризация, реверсия, реполяризация",
      "реполяризация, реверсия, деполяризация",
      "реверсия, деполяризация, интерференция",
    ],
    correctAnswer: "деполяризация, реверсия, реполяризация",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 210,
    question: "Какие процессы происходят при потенциале действия?",
    options: [
      "деполяризации и реполяризации",
      "поляризации",
      "выделение тепла",
      "размагничивание",
      "намагничивание",
    ],
    correctAnswer: "деполяризации и реполяризации",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 211,
    question:
      "Для каких ионов изменяется проницаемость мембраны в состоянии возбуждения?",
    options: ["К+", "Cl-", "Na+", "Ca+", "3Na+"],
    correctAnswer: "Na+",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 212,
    question:
      "Как называют способность мембран пропускать атомы, ионы и молекулы в обоих направлениях?",
    options: [
      "проницаемостью мембран",
      "полупроницаемостью мембран",
      "селективными мембранами",
      "биоэлектрогенезом мембран",
    ],
    correctAnswer: "проницаемостью мембран",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 213,
    question: "Кто предложил мозаичную модель мембраны",
    options: [
      "Гортер и Грендель",
      "Варбург и Нигилейн",
      "Даниэли и Девсон",
      "Синжер и Николсон",
    ],
    correctAnswer: "Синжер и Николсон",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 214,
    question: "Какую величину определяют по формуле Гольдмана:",
    options: [
      "потенциал покоя (стационарный)",
      "скорость распространения потенциала действия по нервному волокну",
      "потенциал действия",
      "поток ионов через мембрану",
      "соотношение скоростей переноса катионов и анионов через мембраны",
    ],
    correctAnswer: "потенциал покоя (стационарный)",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 215,
    question:
      "Какие ионы и в каком соотношении переносит калий–натриевый насос?",
    options: [
      "4Na+ внутрь клетки и 2 К+ - наружу",
      "2К+ внутрь клетки и 3Na+ - наружу",
      "2Na+ внутрь клетки и 5К+ - наружу",
      "1Na+ внутрь клетки и 3К+ - наружу",
      "3К+ внутрь клетки и 2Na+ - наружу",
    ],
    correctAnswer: "2К+ внутрь клетки и 3Na+ - наружу",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 216,
    question: "Какие функции выполняют биологические мембраны?",
    options: [
      "химическая, термодинамическая, физическая",
      "барьерная, матричная",
      "транспортная, барьерная, матричная",
      "механическая, транспортная, матричная",
      "химическая, биологическая, матричная",
    ],
    correctAnswer: "транспортная, барьерная, матричная",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 217,
    question: "Какую толщину имеет биологическая мембрана?",
    options: ["10 А", "8-10 нм", "10 мкм", "0,1 мкм", "1 м"],
    correctAnswer: "8-10 нм",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 218,
    question:
      "Какие ионы вносят вклад в создание потенциала покоя клеточных мембран?",
    options: [
      "ионы К+ и Cl-",
      "ионы Na+ и Cl-",
      "ионы Ca2+, K+ и Cl-",
      "активный выброс ионов Na+ из клетки",
      "ионы K+, Na+ и Ca2+",
    ],
    correctAnswer: "ионы К+ и Cl-",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 219,
    question: "Чему равна максимальная амплитуда зубца R в ЭКГ:",
    options: ["5 мВ", "5 В", "5 кВ", "1 В"],
    correctAnswer: "5 мВ",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 220,
    question: "Какими силами связаны друг с другом липидные слои в мембране:",
    options: [
      "гидрофобного взаимодействия",
      "поверхностного натяжения",
      "гравитационными силами",
      "электростатического притяжения",
      "электростатического поля",
    ],
    correctAnswer: "гидрофобного взаимодействия",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 221,
    question:
      "Как распространяется потенциал действия по миелинизированному волокну:",
    options: [
      "сальтаторный (прерывистый)",
      "непрерывный",
      "постоянный",
      "переменный",
      "не распространяется",
    ],
    correctAnswer: "сальтаторный (прерывистый)",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 222,
    question:
      "Какой вид транспорта веществ через мембраны требует затрат энергии метаболизма?",
    options: [
      "Вторично активно транспорт вещества",
      "Активный транспорт вещества",
      "Диффузный транспорт вещества",
      "Облегченный диффузный транспорт вещества",
    ],
    correctAnswer: "Активный транспорт вещества",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 223,
    question:
      "Кто впервые экспериментально измерил разность потенциалов на мембране живой клетки:",
    options: [
      "Эйнтховен",
      "Ходжкин- Хаксли",
      "Гольдман",
      "Нернст- Планк",
      "Ходжкин-Гольдман",
    ],
    correctAnswer: "Ходжкин- Хаксли",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 224,
    question:
      "Для каких ионов проницаемость мембраны в состоянии возбуждения резко увеличивается:",
    options: ["К+", "Cl-", "Ca++", "Na+", "Cl- и Ca++"],
    correctAnswer: "Na+",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 225,
    question:
      "Что является причиной распространения возбуждения вдоль нервного волокна?",
    options: [
      "образование локального тока",
      "увеличение проницаемости для ионов Na+",
      "увеличение проницаемости для ионов К+",
      "увеличение проницаемости для ионов Cl-",
    ],
    correctAnswer: "образование локального тока",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 226,
    question: "Как определяют рефрактерный период?",
    options: [
      "Время, на которое участки, где потенциал действия завершен, теряют способность к возбуждению",
      "Время, на которое участки, где потенциал действия способен к возбуждению",
      "Время, на которое участки, где потенциал покоя завершен",
      "Время, когда потенциал действия равен 0",
      "Время, когда потенциал покоя равен 0",
    ],
    correctAnswer:
      "Время, на которое участки, где потенциал действия завершен, теряют способность к возбуждению",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 227,
    question:
      "Как можно рассматривать биологическую мембрану с внутриклеточной и внеклеточной жидкостью с электрической точки зрения?",
    options: ["конденсатор", "катушка индуктивности", "резистор", "диод"],
    correctAnswer: "конденсатор",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 228,
    question:
      "Какой знак имеет разность потенциалов между внутренней и наружной поверхностями клеточных мембран в состоянии возбуждения?",
    options: [
      "разность потенциалов равна нулю",
      "отрицательный",
      "положительный",
      "отрицательный и положительный",
    ],
    correctAnswer: "положительный",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 229,
    question:
      "Для чего используют электрокардиографию (ЭКГ) при регистрации биопотенциалов с поверхности тела?",
    options: [
      "оценить механическую работу сердца при сокращении",
      "определить положение анатомической оси сердца",
      "определить длительность систолы и диастолы",
      "оценить электрические процессы, проходящие в сердечной мышце при возбуждении",
      "определить давление крови",
    ],
    correctAnswer:
      "оценить электрические процессы, проходящие в сердечной мышце при возбуждении",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 230,
    question:
      "Какие явления относятся к процессам переноса в физике и биофизике?",
    options: [
      "1 - диффузия (перенос массы); 2 - вязкость (перенос импульса из слоя в слой); 3 -теплопроводность (перенос энергии); 4 - электропроводность (перенос электрического заряда) — 1,2,3,4",
      "1,2,3",
      "1,2",
      "1,4",
      "2,3,4",
    ],
    correctAnswer: "1,2,3,4",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 231,
    question: "Укажите модели мембран.",
    options: [
      "1.Монослой. 2. Плоский бислой. 3.Липосомы. 4. квадрата — 1,2,3",
      "1,3",
      "2,3",
      "1,2",
      "4",
    ],
    correctAnswer: "1,2,3",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 232,
    question:
      "С какой жидкостью близка по вязкости липидная составляющая мембран?",
    options: ["сметаны", "ацетона", "растительного масла", "воды", "кефир"],
    correctAnswer: "растительного масла",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 233,
    question: "Как вычисляют мембранный потенциал φм?",
    options: ["φм =φвн/φнар", "φм =φвн +φнар", "φм=φнар –φвн", "φм =φвн-φнар"],
    correctAnswer: "φм=φнар –φвн",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 234,
    question:
      "Какую функцию выполняет биологическая мембрана, обеспечивая селективный транспорт и распределение ионов между клеткой и средой?",
    options: [
      "физическая",
      "транспортная",
      "выборочная",
      "механической",
      "матричной",
    ],
    correctAnswer: "транспортная",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 235,
    question:
      "За счёт чего осуществляется активный транспорт ионов через мембрану?",
    options: [
      "электродиффузии ионов",
      "энергии гидролиза макроэргических связей АТФ",
      "процессов диффузии ионов через мембраны",
      "латеральной диффузии молекул в мембране",
      "переноса ионов через мембрану с участием молекул-переносчиков",
    ],
    correctAnswer: "энергии гидролиза макроэргических связей АТФ",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 236,
    question: "Как осуществляется облегчённая диффузия веществ через мембрану?",
    options: [
      "происходит за счет градиента давления",
      "происходит с затратой энергии",
      "происходит с участием молекул-переносчиков",
      "процессов диффузии ионов через мембраны",
    ],
    correctAnswer: "происходит с участием молекул-переносчиков",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 237,
    question: "Где возникает в организме человека разность потенциалов:",
    options: [
      "на мембране",
      "в клетке",
      "в цитоплазме",
      "не возникает",
      "в крови",
    ],
    correctAnswer: "на мембране",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 238,
    question: "Что называют потенциалом действия?",
    options: [
      "разность потенциалов между цитоплазмой и окружающей средой при возбуждении",
      "разность потенциалов между цитоплазмой и окружающей средой при покое",
      "разность потенциалов между цитоплазмой и окружающей средой при покое",
      "внутри цитоплазмы",
      "между цитоплазмой и окружающей средой в нормально функционирующей клетке",
    ],
    correctAnswer:
      "разность потенциалов между цитоплазмой и окружающей средой при возбуждении",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 239,
    question: "Что называют потенциалом покоя",
    options: [
      "разность потенциалов между цитоплазмой и окружающей средой при возбуждении",
      "разность потенциалов между цитоплазмой и окружающей средой при покое",
      "разность потенциалов между цитоплазмой и окружающей средой при покое",
      "внутри цитоплазмы",
      "между цитоплазмой и окружающей средой в нормально функционирующей клетке",
    ],
    correctAnswer:
      "разность потенциалов между цитоплазмой и окружающей средой при покое",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 240,
    question: "В каком направлении протекает диффузия частиц вещества?",
    options: [
      "с участием молекул-переносчиков",
      "из одной точки пространства в другую под действием градиента потенциала",
      "из области меньшей концентрации в область большей концентрации",
      "из области большей концентрации в область меньшей концентрации",
    ],
    correctAnswer:
      "из области большей концентрации в область меньшей концентрации",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 241,
    question:
      "Какое современное представление описывает строение биологических мембран?",
    options: [
      "двойная спираль ДНК",
      "монослой фосфолипидов",
      "«бутербродная модель»",
      "жидкомозаичная модель Никольсона и Синджера",
      "тройная спираль ДНК",
    ],
    correctAnswer: "жидкомозаичная модель Никольсона и Синджера",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 242,
    question: "Что составляет основу структуры биологических мембран:",
    options: [
      "слой белков",
      "аминокислоты",
      "двойной слой фосфолипидов",
      "углеводы",
      "монослой фосфолипидов",
    ],
    correctAnswer: "двойной слой фосфолипидов",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 243,
    question: "Что вы понимаете под диффузией",
    options: [
      "равная отношению концентраций частиц в граничащих средах: К = Ссреда l/Ссреда 2",
      "количество этого вещества, переносимого через данный элемент за единицу времени",
      "отношение потока вещества (Ф) через элемент поверхности к площади этого элемента",
      "явление самопроизвольного переноса массы вещества из области с большей концентрацией в область с меньшей",
    ],
    correctAnswer:
      "явление самопроизвольного переноса массы вещества из области с большей концентрацией в область с меньшей",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 244,
    question: "Между какими точками измеряют мембранный потенциал?",
    options: [
      "двумя точками наружной поверхности мембраны",
      "внутренней и наружной поверхностью клеточной мембраны",
      "двумя точками внутренней поверхности мембраны",
      "поверхностью мембраны и окружающей средой",
      "тремя точками наружной поверхности мембраны",
    ],
    correctAnswer: "внутренней и наружной поверхностью клеточной мембраны",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 245,
    question:
      "В процессе генерации потенциала действия возникают следующие потоки ионов через мембрану:",
    options: [
      "Na+ внутрь клетки; 2)Na+ из клетки; 3)К+ внутрь клетки; 4) К+ из клетки — 1,4",
      "3,4",
      "1,2",
      "1,3",
      "2,3",
    ],
    correctAnswer: "1,4",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 246,
    question: "Чем обусловлен мембранный потенциал:",
    options: [
      "диффузией ионов в пространстве, окружающем клетку",
      "повреждением мембраны клетки",
      "диффузией ионов через мембрану клетки",
      "переносом электронов с одной молекулы на другую",
      "регистрацией электрического сопротивления",
    ],
    correctAnswer: "диффузией ионов через мембрану клетки",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 247,
    question:
      "Укажите основные виды пассивного переноса веществ через мембрану:",
    options: [
      "1) простая диффузия; 2) облегченная диффузия; 3) фильтрация; 4) перенос против градиентов концентрации — 1,2,3",
      "1,2",
      "2,3,4",
      "1,2,3,4",
      "1,4",
    ],
    correctAnswer: "1,2,3",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 248,
    question: "Что называют мембранным транспортом?",
    options: [
      "перемещение веществ в клетку и из нее в окружающую среду",
      "способность мембран переносить воду",
      "способность мембран переносить углеводы",
      "перемещение ионов из клетки",
      "ограничивает клетку от окружающей среды",
    ],
    correctAnswer: "перемещение веществ в клетку и из нее в окружающую среду",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 249,
    question:
      "Как называют функцию биологической мембраны, которая обеспечивает прочность и автономность клетки, внутриклеточных структур:",
    options: [
      "барьерной",
      "механическая",
      "матричная",
      "транспортная",
      "рецепторная",
    ],
    correctAnswer: "механическая",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 250,
    question: "В чём заключается матричная функция биологических мембран?",
    options: [
      "ограничивает клетку от окружающей среды",
      "является основой для удержания белков",
      "защищает клетку от вредных воздействий",
      "обеспечивает транспорт веществ",
      "обеспечивает проницаемость веществ",
    ],
    correctAnswer: "является основой для удержания белков",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 251,
    question:
      "По какому механизму происходит пассивный транспорт веществ через мембрану?",
    options: [
      "градиента концентрации и градиента заряда",
      "градиента распределения и градиента заряда",
      "градиента концентрации",
      "градиента заряда",
      "градиента сопротивления",
    ],
    correctAnswer: "градиента концентрации",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 252,
    question:
      "В каком направлении движутся ионы Na⁺ через мембрану аксона в фазе деполяризации?",
    options: [
      "Na+ внутрь клетки",
      "Na+ наружу",
      "ток Na+ через мембрану отсутствует",
    ],
    correctAnswer: "Na+ внутрь клетки",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 253,
    question:
      "Какие виды мембранных белков различают в биологических мембранах?",
    options: [
      "периферические белки и собственные или интегральные белки",
      "собственные и интегральные белки",
      "периферические белки и интегральные белки",
      "собственные и полупогруженные белки",
      "полупогруженные белки",
    ],
    correctAnswer: "периферические белки и интегральные белки",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 254,
    question:
      "Что произойдёт с величиной мембранного потенциала покоя, если сравнять концентрацию калия внутри клетки и в окружающей среде?",
    options: [
      "потенциал увеличивается",
      "потенциал становится равным нулю",
      "величина потенциала не изменится",
      "потенциал уменьшится",
      "потенциал увеличивается и затем уменьшится",
    ],
    correctAnswer: "потенциал становится равным нулю",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 255,
    question: "В каких единицах измеряется амплитуда зубцов ЭКГ?",
    options: ["в секундах", "в вольтах", "в милливольтах", "в метрах", "в кг"],
    correctAnswer: "в милливольтах",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 256,
    question: "Что отражает электрическая активность органов?",
    options: [
      "механическая активность органов",
      "электрическое состояние органов",
      "функциональное состояние органов",
      "тепловая активность органов",
      "регистрация теплового излучения тела человека",
    ],
    correctAnswer: "функциональное состояние органов",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 257,
    question: "Какой из зубцов на ЭКГ имеет максимальный потенциал?",
    options: ["R", "S", "P", "Q", "T"],
    correctAnswer: "R",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 258,
    question: "Как определяют токовый диполь?",
    options: [
      "Как электрический ток в генераторе с э.д.с. ε и внутренним сопротивлением r",
      "Как участок электрической цепи, по которому протекает постоянный ток",
      "Как резистор с малым электрическим сопротивлением, подключенный к источнику тока",
      "Как двухполюсная система, состоящая из «истока» и «стока» тока, помещенных в бесконечную, однородную проводящую среду",
      "Как участок электрической цепи, по которому протекает переменный ток",
    ],
    correctAnswer:
      "Как двухполюсная система, состоящая из «истока» и «стока» тока, помещенных в бесконечную, однородную проводящую среду",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 259,
    question:
      "Какие стандартные отведения используют по Эйнтховену при регистрации ЭКГ?",
    options: [
      "1 - левая рука-правая нога 2 - правая нога-левая нога 3 - левая рука-левая нога",
      "1 - правая рука-левая нога 2 - левая рука-правая рука 3 - левая рука-левая нога",
      "1 - правая рука - левая рука 2 - правая рука-левая нога 3 - левая рука-левая нога",
      "1 - левая рука-правая рука 2 - правая рука-левая нога 3 - левая рука-правая нога",
      "1 - левая рука-правая нога 2 - правая рука-левая нога 3 - левая рука-правая нога",
    ],
    correctAnswer:
      "1 - правая рука - левая рука 2 - правая рука-левая нога 3 - левая рука-левая нога",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 260,
    question:
      "С чем связано возникновение на электрокардиограмме комплекса зубцов QRS?",
    options: [
      "протеканием ионных токов при генерации потенциалов действия во время сокращения желудочков",
      "расслаблением миокарда вследствие уменьшения величин потенциалов действия во время диастолы",
      "процессами реполяризации мембран клеток миокарда",
      "расслаблением левого желудочка во время диастолы",
      "сокращением предсердий, вследствие прохождения потенциала действия по мышечным волокнам предсердий",
    ],
    correctAnswer:
      "протеканием ионных токов при генерации потенциалов действия во время сокращения желудочков",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 261,
    question: "Что называют отведением в электрокардиографии?",
    options: [
      "Провода, идущие от пациента к электрокардиографу",
      "Биотоки, текущие в проводящей среде организма",
      "регистрация биопотенциалов, возникающих в сердечной мышце при ее возбуждении",
      "Разность потенциалов, регистрируемая между двумя точками тела",
      "Разность потенциалов, регистрируемая между тремя точками тела",
    ],
    correctAnswer:
      "Разность потенциалов, регистрируемая между двумя точками тела",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 262,
    question: "Что отражает комплекс зубцов Q-R-S на электрокардиограмме",
    options: [
      "деполяризацию предсердий",
      "деполяризацию желудочков",
      "реполяризацию предсердий",
      "реполяризацию желудочков",
      "возбуждение желудочков",
    ],
    correctAnswer: "деполяризацию желудочков",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 263,
    question:
      "Что подразумевает дипольное представление сердца в теории отведений Эйнтховена?",
    options: [
      "сердце есть токовый диполь с дипольным моментом Рс, который поворачивается, изменяет свое положение и точку приложения за время сердечного цикла",
      "сердце есть диполь с дипольным моментом Рс, который не поворачивается, изменяет свое положение и точку приложения за время сердечного цикла",
      "сердце есть электрический диполь с дипольным моментом Рс, который поворачивается, не изменяет свое положение и точку приложения за время сердечного цикла",
      "биопотенциалы, возникающих в сердечной мышце при ее возбуждении",
    ],
    correctAnswer:
      "сердце есть токовый диполь с дипольным моментом Рс, который поворачивается, изменяет свое положение и точку приложения за время сердечного цикла",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 264,
    question: "Что представляет собой регистрируемая величина при снятии ЭКГ?",
    options: [
      "переменное напряжение",
      "частоту сердечных сокращений",
      "постоянное напряжение",
      "сопротивление сердечных сокращений",
      "силу сердечных сокращений",
    ],
    correctAnswer: "переменное напряжение",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 265,
    question:
      "Как называют перенос веществ по направлению градиента концентрации из области большей концентрации в область меньшей концентрации?",
    options: [
      "Потенциальный",
      "Пассивный",
      "Активный транспорт",
      "Фильтрация",
      "проницаемость",
    ],
    correctAnswer: "Пассивный",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 266,
    question:
      "Какое трансмембранное перераспределение ионов К+ и Na+ характерно для начального момента развития потенциала действия?",
    options: [
      "активное проникновение ионов К+ внутрь клетки",
      "активный выброс ионов К+ из клетки",
      "активное проникновение ионов Na+ внутрь клетки",
      "активный выброс ионов Na+ из клетки",
    ],
    correctAnswer: "активное проникновение ионов Na+ внутрь клетки",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 267,
    question: "В чем заключается современная теория строения мембран:",
    options: [
      "мембраны состоят из липидов",
      "мембраны состоят из холестерина",
      "мембраны состоят из фосфолипидного двойного слоя, который пронизывают интегральные белки, а периферические расположены на поверхности",
      "мембраны состоят из белков",
      "мембраны состоят из холестерина и белков",
    ],
    correctAnswer:
      "мембраны состоят из фосфолипидного двойного слоя, который пронизывают интегральные белки, а периферические расположены на поверхности",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 268,
    question: "Что означает Зубец P на электрокардиограмме:",
    options: [
      "возбуждение предсердий",
      "почти полное возбуждение обоих желудочков",
      "возбуждение межжелудочковой перегородки",
      "полное возбуждение обоих желудочков",
      "реполяризация желудочков",
    ],
    correctAnswer: "возбуждение предсердий",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 269,
    question:
      "Какая модель мембран используется в качестве новой лекарственной формы?",
    options: ["монослойная", "бислойная", "липосома"],
    correctAnswer: "липосома",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 270,
    question: "Какому процессу на ЭКГ соответствует зубец P?",
    options: [
      "реполяризация желудочков",
      "реполяризация предсердий",
      "деполяризация желудочков",
      "деполяризация предсердий",
    ],
    correctAnswer: "деполяризация предсердий",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 271,
    question: "Какому процессу на ЭКГ соответствует зубец T?",
    options: [
      "деполяризация предсердий",
      "реполяризация предсердий",
      "реполяризация желудочков",
      "деполяризация желудочков",
      "возбуждение межжелудочковой перегородки",
    ],
    correctAnswer: "реполяризация желудочков",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 272,
    question: "Что показывает правило Эйнтховена в электрокардиографии?",
    options: [
      "соотношение амплитуд зубцов P и T",
      "связь между продолжительностью комплексов QRS",
      "зависимость частоты сердечных сокращений от электрической оси",
      "взаимосвязь потенциалов трёх стандартных отведений ЭКГ",
      "зависимость электрического импульса от массы миокарда",
    ],
    correctAnswer: "взаимосвязь потенциалов трёх стандартных отведений ЭКГ",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 273,
    question: "Какое предположение лежит в основе модели Эйнтховена?",
    options: [
      "сердце — источник случайных электрических потенциалов",
      "тело имеет форму эллипсоида",
      "сердце можно представить как электрический диполь в проводящей среде",
      "сопротивление тела неважно для измерений",
      "конечности электрически изолированы",
    ],
    correctAnswer:
      "сердце можно представить как электрический диполь в проводящей среде",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 274,
    question:
      "Что определяет электрическая ось сердца на основе треугольника Эйнтховена?",
    options: [
      "направление распространения волн возбуждения по камерам сердца",
      "величину минутного объёма крови",
      "фазу реполяризации предсердий",
      "суммарное направление деполяризации желудочков",
      "скорость проведения в проводящей системе",
    ],
    correctAnswer: "суммарное направление деполяризации желудочков",
    category: "Мембранный потенциал. ЭКГ",
  },
  {
    id: 275,
    question:
      "Какую область электромагнитного излучения занимает Рентгеновское излучение",
    options: [
      "радиоволнами и видимым спектром",
      "инфракрасным и ультрафиолетовым излучением",
      "видимым спектром и гамма излучением",
      "ультрафиолетовым и гамма-излучениями",
      "желтым и красным излучением",
    ],
    correctAnswer: "ультрафиолетовым и гамма-излучениями",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 276,
    question: "Как возникает рентгеновское излучение в рентгеновской трубке?",
    options: [
      "при нагреве анода",
      "при испускании электронов катодом",
      "при торможении электронов на аноде",
      "при магнитном резонансе",
      "при испарении металла",
    ],
    correctAnswer: "при торможении электронов на аноде",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 277,
    question:
      "Какой параметр рентгеновской трубки определяет максимальную энергию фотонов?",
    options: [
      "ток накала",
      "материал катода",
      "напряжение между анодом и катодом",
      "площадь анода",
      "скорость вращения анода",
    ],
    correctAnswer: "напряжение между анодом и катодом",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 278,
    question: "Что определяет жесткость рентгеновского излучения?",
    options: [
      "сила тока в цепи накала",
      "диаметр рентгеновской трубки",
      "энергия или длина волны фотонов",
      "толщина пациента",
      "температура катода",
    ],
    correctAnswer: "энергия или длина волны фотонов",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 279,
    question:
      "Какой основной биофизический эффект вызывает рентгеновское облучение в клетках?",
    options: [
      "возбуждение электронов",
      "изменение мембранного потенциала",
      "ионизация молекул и образование свободных радикалов",
      "механические колебания мембран",
      "ускорение метаболизма",
    ],
    correctAnswer: "ионизация молекул и образование свободных радикалов",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 280,
    question:
      "Что представляет собой по своей физической природе рентгеновское излучение:",
    options: [
      "ионизирующее электромагнитное излучение",
      "поток электронов",
      "радиоактивное излучение",
      "лазерное излучение",
    ],
    correctAnswer: "ионизирующее электромагнитное излучение",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 281,
    question: "Какое значение имеет анодное напряжение рентгеновской трубки?",
    options: ["десятки вольт", "сотни вольт", "тысячи вольт", "100 А", "10 А"],
    correctAnswer: "тысячи вольт",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 282,
    question:
      "От каких параметров зеркала анода рентгеновской трубки зависит интенсивность рентгеновского излучения?",
    options: [
      "от плотности металла зеркала",
      "от порядкового номера металла в таблице Менделеева",
      "от температуры плавления",
      "температуры трубки",
      "от удельной электропроводности",
    ],
    correctAnswer: "от порядкового номера металла в таблице Менделеева",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 283,
    question:
      "Чем отличаются характеристическое и тормозное рентгеновские излучения?",
    options: [
      "спектрами",
      "направлением излучения",
      "поляризацией",
      "направлением действия",
      "температуры трубки",
    ],
    correctAnswer: "спектрами",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 284,
    question: "От чего зависит частота рентгеновского излучения",
    options: [
      "силы анодного тока рентгеновской трубки",
      "анодного напряжения трубки",
      "материала зеркала анода",
      "температуры трубки",
      "сопротивление вещества анода",
    ],
    correctAnswer: "анодного напряжения трубки",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 285,
    question:
      "На чём основано диагностическое применение рентгеновского излучения?",
    options: [
      "его ионизирующем действии",
      "его тепловом действии",
      "существенном различии его поглощения различными тканями",
      "стимулирующим действии",
      "электрическое действие",
    ],
    correctAnswer: "существенном различии его поглощения различными тканями",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 286,
    question:
      "Как изменяется коротковолновая граница тормозного рентгеновского излучения λmin при изменении напряжения между анодом и катодом рентгеновской трубки?",
    options: [
      "изменяется прямо пропорционально напряжению",
      "уменьшается по экспоненциальному закону при увеличении напряжения",
      "увеличивается по экспоненциальному закону при увеличении напряжения",
      "уменьшается обратно пропорционально напряжению",
    ],
    correctAnswer: "уменьшается обратно пропорционально напряжению",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 287,
    question: "Как выглядят при рентгеноскопии плотные ткани",
    options: [
      "более темными",
      "более светлыми",
      "не контрастными",
      "более красными",
      "зеленными",
    ],
    correctAnswer: "более светлыми",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 288,
    question: "Как выглядят при рентгенографии плотные ткани на снимке",
    options: [
      "более светлыми",
      "более темными",
      "не контрастными",
      "более синими",
      "зеленными",
    ],
    correctAnswer: "более темными",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 289,
    question:
      "В каких случаях проявляется Ионизирующее действие рентгеновского излучения",
    options: [
      "в возникновении явления искусственной радиоактивности под действием рентгеновского излучения",
      "в увеличении электропроводимости под действием рентгеновских лучей",
      "в возбуждении атомов без вылета электронов",
      "в уменьшении электропроводимости под действием рентгеновских лучей",
    ],
    correctAnswer:
      "в увеличении электропроводимости под действием рентгеновских лучей",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 290,
    question: "Как ведут себя электроны в рентгеновской трубке:",
    options: [
      "только ускоряются",
      "только тормозятся",
      "ускоряются и тормозятся",
    ],
    correctAnswer: "ускоряются и тормозятся",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 291,
    question:
      "Продолжите предложение: Рентгеновская трубка представляет собой электровакуумный прибор, состоящий из:",
    options: [
      "сетки, катода и двух анодов",
      "анода и подогреваемого катода",
      "модулятора и катода",
      "катода, анода",
    ],
    correctAnswer: "анода и подогреваемого катода",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 292,
    question:
      "Продолжите предложение: При массовой диспансеризации населения применяется:",
    options: [
      "метод рентгеноскопии",
      "метод рентгенографии",
      "метод флюорографии",
      "МРТ",
      "метод рентгеновской томографии",
    ],
    correctAnswer: "метод флюорографии",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 293,
    question:
      "Продолжите предложение: Рентгеновским излучением называют электромагнитные волны с длиной волны:",
    options: [
      "от 80 нм до 10-5 нм",
      "от 80 нм до 380 нм",
      "от 70 нм до 780 нм",
      "от 8 нм до 10-10 нм",
      "от 80 м до 380 м",
    ],
    correctAnswer: "от 8 нм до 10-10 нм",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 294,
    question:
      "Почему коротковолновое рентгеновское излучение называется жестким,",
    options: [
      "обладает ионизирующей способностью",
      "не обладает ионизирующей способностью",
      "обладает большой проникающей способностью",
      "обладает малой проникающей способностью",
      "не обладает проникающей способностью",
    ],
    correctAnswer: "обладает большой проникающей способностью",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 295,
    question: "Когда возникает характеристическое рентгеновское излучение?",
    options: [
      "механизм основан на выбивании электронов из внутренних слоев атома",
      "при увеличении напряжения на рентгеновской трубке",
      "при торможении заряженной частицы электростатическим полем вещества анодом",
      "механизм основан на выбивании электронов из внешних слоев атома",
      "при уменьшении напряжения на рентгеновской трубке",
    ],
    correctAnswer:
      "механизм основан на выбивании электронов из внутренних слоев атома",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 296,
    question: "Когда возникает тормозное рентгеновское излучение",
    options: [
      "механизм основан на выбивании электронов из внутренних слоев атома",
      "при увеличении напряжения на рентгеновской трубке",
      "при торможении заряженной частицы электростатическим полем вещества анодом",
      "механизм основан на выбивании электронов из внешних слоев атома",
      "при уменьшении напряжения на рентгеновской трубке",
    ],
    correctAnswer:
      "при торможении заряженной частицы электростатическим полем вещества анодом",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 297,
    question:
      "Выберите главные первичные процессы взаимодействия рентгеновского излучения с веществом.",
    options: [
      "Когерентное рассеивание, некогерентное рассеивание, фотоэффект",
      "Когерентное рассеивание, фотоэффект, рентгенолюминесценция",
      "Фотоэффект, фотохимическая реакция, рентгенолюминисценция",
      "Фотоэффект, некогерентное рассеивание, разрыв химических связей",
      "Разрыв химических связей, фотохимическая реакция",
    ],
    correctAnswer:
      "Когерентное рассеивание, некогерентное рассеивание, фотоэффект",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 298,
    question: "Для чего используют рентгеновское излучение в медицине?",
    options: [
      "Измерение давления крови",
      "Диагностика структур организма",
      "Определение вязкости крови",
      "Нагревание тканей",
      "Регулирование кровотока",
    ],
    correctAnswer: "Диагностика структур организма",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 299,
    question: "Что характеризует поглощение рентгеновского излучения?",
    options: [
      "Энергия фотонов не меняется",
      "Зависимость от плотности и толщины тканей",
      "Длина волны увеличивается",
      "Все ткани поглощают одинаково",
      "Не зависит от материала",
    ],
    correctAnswer: "Зависимость от плотности и толщины тканей",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 300,
    question:
      "При прохождении через вещество интенсивность рентгеновского излучения",
    options: [
      "уменьшается",
      "увеличивается",
      "стабилизируется",
      "не изменяется",
      "Не зависит от материала",
    ],
    correctAnswer: "уменьшается",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 301,
    question: "Компьютерная томография основана на использовании",
    options: [
      "альфа-излучения",
      "бета-излучения",
      "гамма-излучения",
      "R-излучения",
      "Не зависит от материала",
    ],
    correctAnswer: "R-излучения",
    category: "Рентгеновское излучение",
  },
  {
    id: 302,
    question: "Дайте определение радиоактивности",
    options: [
      "это самопроизвольное превращение ядер с испусканием α-частиц",
      "это спонтанное деление ядер",
      "это самопроизвольный распад неустойчивых ядер",
      "число нераспавшихся ядер",
      "это превращение элементарных частиц",
    ],
    correctAnswer: "это самопроизвольный распад неустойчивых ядер",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 303,
    question: "Определите каким излучением сопровождается α-распад",
    options: [
      "рентгеновским излучением",
      "световым излучением",
      "γ-излучением",
      "ультрафиолетовым излучением",
      "звуковым",
    ],
    correctAnswer: "γ-излучением",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 304,
    question:
      "Укажите, что обозначают буквой N в формуле основного закона радиоактивного распада",
    options: [
      "исходное число ядер",
      "число распавшихся ядер",
      "число ядер, распадающихся в единицу времени",
      "число нераспавшихся ядер",
      "это превращение элементарных частиц",
    ],
    correctAnswer: "число нераспавшихся ядер",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 305,
    question:
      "Распределите ядерные излучения по проникающей способности в порядке её возрастания",
    options: [
      "альфа-излучение, гамма-излучение, бета-излучение",
      "гамма-излучение, альфа-излучение, бета-излучение",
      "бета-излучение, гамма-излучение, альфа-излучение",
      "альфа-излучение, бета-излучение, гамма-излучение",
    ],
    correctAnswer: "альфа-излучение, бета-излучение, гамма-излучение",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 306,
    question: "Дайте определение активности радиоактивного препарата :",
    options: [
      "величина, равная вероятности распада радиоактивных ядер",
      "величина, равная времени, в течение которого распадается половина ядер",
      "величина, равная скорости распада",
      "величина, равная энергии, выделяющейся при распаде ядер",
      "величина, равная потенциальной энергии, выделяющейся при распаде ядер",
    ],
    correctAnswer: "величина, равная скорости распада",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 307,
    question: "Объясните, от чего зависит коэффициент качества",
    options: [
      "массы облучаемого вещества",
      "вида ионизирующего излучения",
      "природы облучаемого вещества",
      "дозы облучения",
      "природы облучаемой биологической ткани или органа",
    ],
    correctAnswer: "вида ионизирующего излучения",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 308,
    question:
      "Укажите, на чем основана защита материалом от ионизирующего излучения",
    options: [
      "различные материалы по-разному поглощают различные виды излучений",
      "при помещении радиоактивного препарата в различные материалы его активность уменьшается",
      "при помещении радиоактивного препарата в различные материалы гамма – постоянная данного радионуклида уменьшается",
      "материалы не защищают",
      "природы облучаемой биологической ткани или органа",
    ],
    correctAnswer:
      "различные материалы по-разному поглощают различные виды излучений",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 309,
    question:
      "Какое излучение сопровождает радиоактивный распад при электронном захвате?",
    options: [
      "тормозным рентгеновским",
      "характеристическим рентгеновским",
      "ультрафиолетовым",
      "инфракрасным",
      "тепловым",
    ],
    correctAnswer: "характеристическим рентгеновским",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 310,
    question:
      "Какие излучения относятся к корпускулярному ионизирующему излучению",
    options: [
      "протонное излучение",
      "рентгеновское излучение",
      "γ – излучение",
      "тормозное излучение",
      "видимое излучение",
    ],
    correctAnswer: "протонное излучение",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 311,
    question:
      "Что представляет собой γ - излучение при радиоактивном распаде является:",
    options: [
      "потоком электронов",
      "поток частиц",
      "потоком протонов",
      "поток частиц",
      "потоком коротковолнового электромагнитного излучения",
    ],
    correctAnswer: "потоком коротковолнового электромагнитного излучения",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 312,
    question: "Распределите ядерные излучения по ионизирующей способности",
    options: [
      "альфа-излучение, бета-излучение, гамма-излучение",
      "альфа-излучение, гамма-излучение, бета-излучение",
      "гамма-излучение, альфа-излучение, бета-излучение",
      "бета-излучение, гамма-излучение, альфа-излучение",
    ],
    correctAnswer: "альфа-излучение, бета-излучение, гамма-излучение",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 313,
    question:
      "На чем основано защита расстоянием от ионизирующего излучения основана:",
    options: [
      "с увеличением расстояния от источника уменьшается мощность экспозиционной дозы",
      "с увеличением расстояния от источника уменьшается гамма-постоянная данного радионуклида",
      "с увеличением расстояния от источника уменьшается активность препарата",
      "с уменьшением расстояния от источника уменьшается мощность экспозиционной дозы",
      "с увеличением расстояния от источника увеличивается мощность экспозиционной дозы",
    ],
    correctAnswer:
      "с увеличением расстояния от источника уменьшается мощность экспозиционной дозы",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 314,
    question: "Что называют активностью радиоактивного препарата?",
    options: [
      "вероятности распада радиоактивных ядер",
      "скорости распада",
      "времени, в течение которого распадается половина ядер",
      "энергии, выделяющейся при распаде ядер",
    ],
    correctAnswer: "скорости распада",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 315,
    question:
      "Укажите, какое из радиоактивных излучений не отклоняется магнитным полем?",
    options: [
      "Гамма- излучение",
      "альфа – излучение",
      "бета излучение",
      "видимое",
      "ультра фиолетовое",
    ],
    correctAnswer: "Гамма- излучение",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 316,
    question:
      "Какой вид ионизирующего излучения считается наиболее опасным для человека?",
    options: [
      "Альфа-излучение",
      "Бета-излучение",
      "Гамма-излучение",
      "Рентгеновское излучение",
      "ультрафиолетовой",
    ],
    correctAnswer: "Гамма-излучение",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 317,
    question: "Какие лучи проникают глубже всего в организм:",
    options: [
      "альфа-частицы",
      "гамма-лучи",
      "бета-частицы",
      "нейтроны",
      "молекула",
    ],
    correctAnswer: "гамма-лучи",
    category: "Радиоактивность",
  },
  {
    id: 318,
    question: `"Перечислите наиболее распространенные виды недостатки глаза: 1.близорукость (миопия) 	2.дальнозоркость (гиперметропия) 	3.дальнозоркость (миопия)
4.близорукость (гиперметропия)"`,
    options: ["1 и 2", "2 и 3", "3 и 4", "1 и 4", "1 и 3"],
    correctAnswer: "1 и 2",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 319,
    question: "Чему равна оптическая сила роговицы?",
    options: ["43 дптр", "75 дптр", "20 дптр", "63 дптр", "10 дптр"],
    correctAnswer: "43 дптр",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 320,
    question: "Какой угол составляет между главной оптической и зрительной осью глаза:",
    options: ["1°", "10°", "5°", "2°", "30°"],
    correctAnswer: "5°",
    category: "Оптика",
  },
  {
    id: 321,
    question: "Где при нормальном зрении обеспечивается фокусировка изображения в глазу человека:",
    options: ["на сетчатке", "в хрусталике", "в передней камере глаза", "в задней камере глаза"],
    correctAnswer: "в хрусталике",
    category: "Оптика",
  },
];
